\en{\chapter{Perturbation methods (asymptotic methods)}}

\ru{\chapter{Методы возмущений (асимптотические методы)}}

\thispagestyle{empty}

\label{chapter:asymptoticperturbationmethods}

{\small
Of approximate approaches for analysis of~nonlinear systems, perturbation methods are the~most often applied.
\par}

\en{\section{Asymptotic decompositions}}

\ru{\section{Асимптотические разложения}}

\begin{otherlanguage}{russian}

\dropcap{Д}{о}~сих~пор аргументами рассматриваемых функций были только координаты и~время.
Размеры тела, упругие модули, характерные масштабы изменения ...

...

\en{In previous chapters,}\ru{В~предыдущих главах} \en{asymptotic problems}\ru{асимптотические проблемы} \en{have already arisen}\ru{уж\'{е} возникали}.
Линейная теория получается из~нелинейной с~помощью разложений по~масштабу нагрузки~(\chapdotpararef{chapter:linearclassicalelasticity}{para:wholesetofequations.lineartheory}).
Безмоментная теория вытекает (с~точностью до~краевых эффектов) из~моментной~(\chapref{chapter:cosseratcontinuum}) при~устремлении \inquotes{моментных} жёсткостей к~бесконечности.
В~термо\-упругости~(\chapref{chapter:thermoelasticity}) использование уравнения теплопроводности~\eqrefwithchapdotpara{heatequation:mathematicalphysics}{chapter:thermoelasticity}{para:heatequation} вместо полного баланса энергии должно быть обосновано асимпто\-ти\-чес\-кими методами.

Уязвимым в~какой\hbox{-}то степени местом


...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Splitting in a linear algebraic system}}

\ru{\section{Расщепление в линейной алгебраической системе}}

\begin{otherlanguage}{russian}

Этот простой случай очень познавателен, он хорошо проясняет/иллюстрирует асимптотические явления.
Рассматривается линейная система
\begin{equation}
C_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.2ex} u_{j} \hspace{-0.16ex} = f_{i} \hspace{.1ex} , \:\:
C_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{0.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(0)}} \hspace{-0.2ex} + \smallparameter \hspace{.2ex} C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{0.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(1)}}
\end{equation}
\noindent с~матрицей~$C_{i\hspace{-0.1ex}j}$ и~столбцами неизвестных~$u_j$ и~нагрузок~$f_i$.
Процесс построения асимптотического решения определяется тем, вырождена матрица~${C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{0.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(0)}}}$ или~нет.
Возможны три случая.

\indent \textboldextended{1$^{\hspace{-0.1ex}\circ}$\hspace{-1ex}.}\, ${\operatorname{det} \hspace{.16ex} C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{0.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(0)}} \hspace{-0.25ex} \neq 0}$.
Однородная задача
\vspace{-0.2em}\begin{equation}
C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(0)}} \hspace{.1ex} u_{j} \hspace{-0.16ex} = 0
\end{equation}

\nopagebreak\vspace{-0.5em}\noindent
имеет лишь тривиальное~(нулевое) решение.
Матрица~${C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{0.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(0)}}}$ обратима, неоднородная задача всегда однозначно реш\'{и}ма. Решение строится так:
\begin{equation}
u_{j} = \ldots
\end{equation}

...


\indent \textboldextended{2$^{\hspace{.1ex}\circ}$\hspace{-1.1ex}.}\, ${\operatorname{det} \hspace{.16ex} C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{0.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(0)}} \hspace{-0.25ex} = 0}$

...


\indent \textboldextended{3$^{\hspace{.1ex}\circ}$\hspace{-1.1ex}.}\, ${\operatorname{det} \hspace{.16ex} C_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{0.2ex}\scalebox{0.66}[0.66]{(0)}} \hspace{-0.25ex} = 0}$

...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Poincar\'{e} method}} % Jules Henri Poincaré

\ru{\section{Метод Пуанкаре}}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Henri_Poincar%C3%A9

\begin{otherlanguage}{russian}

Этот метод широко известен в~теории нелинейных колебаний.
Он предназначен, в~частности, для~определения периодических решений уравнения
\begin{equation}\label{nonlinearvibrations:famousequation}
\mathdotdotabove{u} + u = \smallparameter \hspace{.1ex} f(u, \mathdotabove{u})
\end{equation}

...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Van der Pol averaging method}} % Balthasar van der Pol

\ru{\section{Метод осреднения Ван дер Поля}}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Balthasar_van_der_Pol

\begin{otherlanguage}{russian}

Опять рассматривается уравнение~\eqref{nonlinearvibrations:famousequation}, но~теперь ищутся не~только периодические решения.
Вводится фазовая плоскость

...

Процедура осреднения применяется в разных разделах теории упругости (тонкие тела, композиты и~др.).
Осреднение вне асимптотических методов приводит обычно к незамкнутым системам уравнений; для замыкания приходится принимать некие гипотезы, что умаляет убедительность теории.
Иная ситуация в~асимптотике: условия разрешимости для поправочных членов с~необходимостью приводят к соответствующим интегральным соотношениям.

\end{otherlanguage}

\en{\section{Coalescence of asymptotic decompositions}}

\ru{\section{Сращивание асимптотических разложений}}

\begin{otherlanguage}{russian}

Основоположник метода сращивания внешних и~внутренних асимптотических разложений\:--- Ludwig Prandtl.
Рассматривая течение вязкой жидкости, он заметил, что влияние малой вязкости локализовано у~границы\:--- в~тонком приграничном слое.
Вдал\'{и} от~границы жидкость ведёт себя как идеальная.
Одни и~те~же уравнения

...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Multiple-scale analysis (method of multiple scales)}}

\ru{\section{Многоуровневый анализ (метод многих масштабов)}}

\begin{otherlanguage}{russian}

\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Multiple-scale_analysis}{Этот метод} привлекателен, естественен и\:--- как написано у Ali Hasan Nayfeh

...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Equations with slowly varying parameters}} % coefficients

\ru{\section{Уравнения с медленно меняющимися параметрами}} % коэффициентами

\begin{otherlanguage}{russian}

Рассмотрим гармонический осциллятор, собственная частота которого медленно меняется во~времени

...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Thin bodies}}

\ru{\section{Тонкие тела}}

\begin{otherlanguage}{russian}

Задачи теории упругости часто ставятся для тонких тел\:--- стержней, пластин и~оболочек.
Таковы многие элементы конструкций, но и в~природе вне~человека тонкие тела встречаются довольно часто.

Решение задач упругости для~тонких тел многие десятилетия основывалось на~неких гипотезах о~распределении решения по~толщине и~о~порядках одних неизвестных относительно других.
Построенные так теории сыграли больш\'{у}ю роль в~практике инженерных расчётов.
Однако, им не~хватало логической стройности и~убедительности, их хотелось обосновать, уточнить\:--- а~в~последнее время и~уничтожить (в~связ\'{и} с~появлением великолепных компьютеров).
Но открытие асимптотического расщепления прояснило картину: в~тонком теле трёхмерная задача расщепляется на задачи меньшей размерности.
Классические теории тонких тел получили и~подтверждение, и~развитие.

Рассмотрим задачу о~кручении из~...

...




\end{otherlanguage}

\section*{\small \wordforbibliography}

\begin{changemargin}{\parindent}{0pt}
\fontsize{10}{12}\selectfont

\begin{otherlanguage}{russian}

Ali Hasan Nayfeh’s book~\cite{nayfeh-perturbation} is an~excellent introduction to perturbation methods (asymptotic methods).

Всё~разнообразие асимптотических методов представлено в~монографиях ...

\end{otherlanguage}

\end{changemargin}
