\en{\chapter{Mathematical apparatus}}

\ru{\chapter{Математический аппарат}}

\thispagestyle{empty}

\label{chapter:mathapparatus}

\subsection{What is abstract? What does math do?}

Math is abstract.

Numbers are not real entities.
They are purely imaginary concepts.

When we do math, we are playing a~game in a~world of imagination.

We cannot experience numbers.
One can make up stories about them, such as ${1+1=2}$.
But no one can ever experience such an operation since there’s no such thing as \emph{one}.

\subsection{Points}

.................

{\small
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{leftverticalbar}%%[oversize]

Euclid’s Elements\\
Book I\\
Definition 1

A point is that which has no part.

\end{leftverticalbar}
\par}

The description of a~point, \inquotes{that which has no part}, indicates that Euclid will be treating a~point as having no width, length, or breadth, but as an indivisible location.

\subsection{Lines, curved and straight (linear)}

{\small
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{leftverticalbar}%%[oversize]

Euclid’s Elements\\
Book I\\
Definition 2

A line is breadthless length.

\end{leftverticalbar}
\par}

\inquotes{Line} is the second primitive term in the Elements.
\inquotes{Breadthless length} says that a~line will have one dimension, length, but it won’t have breadth.
The terms \inquotes{length} and \inquotes{breadth} are not defined in the Elements.

\subsection{A~relation between lines and points}

{\small
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{leftverticalbar}%%[oversize]

Euclid’s Elements\\
Book I\\
Definition 3

The ends of a~line are points.

\end{leftverticalbar}
\par}

This statement doesn’t mention how many ends a~line can have.

\subsection{Do straight lines exists?}

\en{The hypothesis}\ru{Гипотеза} \en{of the existence}\ru{существования} \en{of straight lines}\ru{прямых линий}.

The existence of
Euclidean straight lines
in space.

{\small
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{leftverticalbar}%%[oversize]

Euclid’s Elements\\
Book I\\
Definition 4

A straight line is a~line which lies evenly with the points on itself.

\end{leftverticalbar}
\par}

\en{To draw a~straight line}\ru{Начертить прямую линию} \en{by hand}\ru{рукой} \en{is absolutely impossible}\ru{абсолютно невозможно}.

\subsection{The existence of vectors. Do vectors exists?}

\subsection{Continuity of line}

\subsection{A~point of reference}

\subsection{Translation as the easiest kind of motion. Translations and vectors}

\subsection{Straight line and vector}

\en{A~(geometric) vector}\ru{Вектор~(геометрический)} \en{may be}\ru{может быть} \en{like}\ru{как} \en{a~straight line}\ru{прямая линия} \en{with an~arrow}\ru{со стрелкой} \en{at one of its ends}\ru{на одном из её концов}.
\textcolor{red}{Then} it is fully described (characterized) by the~magnitude and the~direction.

\en{Within}\ru{в}~\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Abstract_algebra}{\en{the abstract algebra}\ru{абстрактной алгебре}}\en{,} \en{the word}\ru{слово} \emph{\en{vector}\ru{вектор}}\en{ is}\ru{\:---} \en{about any object}\ru{про любой объект}\ru{,} \en{which}\ru{который} \en{can be}\ru{может быть} \en{summed}\ru{суммирован} \en{with similar objects}\ru{с~подобными объектами} \en{and}\ru{и}~\en{scaled~(multiplied)}\ru{умножен~(scaled)} \en{by scalars}\ru{на скаляры}, \en{and }\ru{а~}\en{vector space}\ru{векторное пространство}\en{ is}\ru{\:---} \en{a~synonym}\ru{синоним} \en{of~}\en{linear space}\ru{линейного пространства}.
\en{Therefore}\ru{Поэтому} \en{I clarify that}\ru{я поясняю, что} \en{in this book}\ru{в~этой книге} \emph{\en{vector}\ru{вектор}} \en{is}\ru{есть} \en{nothing else than}\ru{не что иное, как} \en{three-dimensional}\ru{трёхмерный} \en{geometric}\ru{геометрический} (\textgreek{Ευκλείδειος}, \ru{Евклидов, }Euclidean) \en{vector}\ru{вектор}.

\textcolor{magenta}{Why are vectors always straight (linear)?}

(a) \textcolor{magenta}{Vectors are linear (straight), they cannot be curved.}

(b) \textcolor{magenta}{Vectors are neither straight nor curved.}
A~vector has the~magnitude and the~direction.
A~vector is not a~line or a~curve, albeit it can be represented by a~straight line.

\textcolor{red}{Vector can’t be thought of as a~line.}

\subsection{\en{Line which figures real numbers}\ru{Изображающая реальные числа линия}}

often just \inquotes{\en{number line}\ru{числовая прямая}}

\subsection{What is distance?}

\subsection{\en{Plane and more dimensional space}\ru{Плоскость и более многомерное пространство}}

\subsection{\en{Distance on plane or more dimensional space}\ru{Расстояние на плоскости или в более-мерном пространстве}}

\subsection{What is angle?}

angle~$\equiv$~\textcolor{magenta}{inclination /slope, slant/ of two lines}

two lines sharing a~common point are usually called intersecting lines

angle~$\equiv$~\textcolor{magenta}{the amount of rotation of line or plane within space}

angle~$\equiv$~\textcolor{blue}{the result of the dot product of two unit vectors gives angle’s cosine}

\subsection{\en{Differentiation of continuous into small differential chunks}\ru{Дифференциация непрерывного на м\'{а}лые дифференциальные кусочки}}

\en{small differential chunks}\ru{м\'{а}лые дифференциальные кусочки}

infinitesimal (infinitely small)

\subsection{Tensors}

\begin{changemargin}{\parindent}{\parindent}
%%\vspace{-2.5em}
{\noindent\small
\setlength{\parskip}{\spacebetweenparagraphs}

\en{A~mention}\ru{Упоминание} \en{of~tensors}\ru{тензоров} \en{may scare away the~reader}\ru{может отпугнуть читателя}, \en{commonly avoiding needless complications}\ru{обычно избегающего ненужных сложностей}.
\en{Don’t be afraid}\ru{Не бойся}: \en{tensors}\ru{тензоры} \en{are used}\ru{используются} \en{just}\ru{просто} \en{due to their wonderful property}\ru{из\hbox{-}за своего чудесного свойства} \en{of invariance}\ru{инвариантности}\:--- \en{independence from coordinate systems}\ru{независимости от систем координат}.

\par}
\vspace{-1.4em}
\end{changemargin}

\en{\section{Vector}}

\ru{\section{Вектор}}

\label{para:vector}

\en{\dropcap{I}{}}\ru{\dropcap{Я}{}}
\hspace{-0.1ex}\en{propose}\ru{предлагаю} \en{to~begin familiarizing with tensors}\ru{начать знакомство с~тензорами} \en{via memoirs}\ru{через мемуары} \en{about such a~phenomenon as a~vector}\ru{о~таком феномене как вектор}%,.........
\hbox{\hspace{-0.5ex}.}

\begin{itemize}
\item A \emph{point} has position in space. The only characteristic that distinguishes one point from another is its position.
\item A \emph{vector} has both magnitude and direction, but no specific position in space.
\end{itemize}

\subsection{\en{What is a~vector?}\ru{Что такое вектор?}}

What is \inquotes{linear}?
\\
(1) straight
\\
(2) relating to, resembling, or having \textcolor{teal}{a~graph} that is a~straight line

All vectors are linear objects.

Examples of vectors:

\begin{itemize}
\item \en{A~force acts on an~object}\ru{Сила действует на объект}.
%
\item \en{The~velocity of an~object}\ru{Скорость объекта} \en{describes}\ru{описывает} \en{what’s happening}\ru{происходящее} \en{with this object}\ru{с~этим объектом} \en{at an~instant}\ru{за мгновение}.
\end{itemize}

The sum (combination) of two or more vectors is the new (\inquotes{resultant}) vector.
There are two similar methods to calculate the resultant vector geometrically.

The \emph{\inquotes{head to tail} method} involves lining up the head of the one vector with the tail of the other.
Here the resultant goes from the initial point (\inquotes{tail}) of the first addend to the end point (\inquotes{head}) of the second addend when the tail (initial point) of the second one coincides with the head (end point) of the first one.

[ .... figure here .... ]

The \emph{\inquotes{parallelogram} method}.

Vector addition is commutative
\begin{equation*}
\bm{v} + \bm{w} = \bm{w} + \bm{v}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\en{Multiplication of a~vector by a~scalar.}\ru{Умножение вектора на скаляр.}

\en{Multiplication by minus one.}\ru{Умножение на минус единицу.}

\ru{Принцип }\en{The }Newton’\en{s}\ru{а} \en{action}\ru{действия}--\en{reaction}\ru{противодействия}\en{ principle} \inquotes{\foreignlanguage{russian}{действие равно противодействию по магнитуде и обратно ему по направлению}}.

In every mechanical interaction, there’s a~pair of forces acting on the two objects that interact. These forces can be represented as vectors, they are equal in magnitude and reverse in direction.

Multiplying a~vector by the negative one~${ -1}$ reverses the direction but doesn’t change the magnitude.

The addition and subtraction

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{gather*}
\bm{p} + \bm{q}
\hspace{.1ex} ,
\\
\bm{p} - \bm{q} = \bm{p} + \bigl( - \bm{q} \bigr)
= \bm{p} + \bigl( - 1 \bigr) \bm{q}
\hspace{.1ex} .
\end{gather*}

For every action, there’s an equal (in magnitude) and opposite (in direction) reaction force.

A~vector may be also represented as the sum (combination) of some trio of~other vectors, called \inquotes{basis}, when the each of the three is scaled by a~number (coefficient).
Such a~representation is called a~\inquotes{linear combination} of basis vectors.
A~list (array, tuple) of coefficients alone, without basis vectors, is not enough and can’t represent a~vector.

{\small
\foreignlanguage{russian}{У элементов векторного пространства\:--- векторов\:--- компонент нет.
Компоненты появляются тогда, когда выбран базис.
И~в~разных базисах компоненты одного и~того~же вектора будут разные.}
\par}

\en{Here it is}\ru{Вот он}\:--- \en{the }\en{vector}\ru{вектор}, $\bm{v}$ \en{seems}\ru{кажется} \en{like a~suitable name}\ru{подходящим именем} \en{for it}\ru{для него}.

\en{Like all geometric vectors}\ru{Как и~все геометрические векторы}, $\bm{v}$ \en{is pretty well characterized}\ru{вполне характеризуется} \en{by the }\en{two mutually independent properties}\ru{двумя взаимно независимыми свойствами}: \en{its length}\ru{своей длиной}~(\en{magnitude}\ru{магнитудой}, \en{norm}\ru{нормой}, \en{modulus}\ru{модулем}) \en{and }\ru{и~}\en{its direction}\ru{своим направлением} \en{in space}\ru{в~пространстве}.
\en{This characterization is complete}\ru{Эта характеристика полная}, \en{so}\ru{так что} \en{two vectors}\ru{два вектора} \en{with the same magnitude and the same direction}\ru{с~одинаковой магнитудой и~одинаковым направлением} \en{are considered equal}\ru{считаются равными}.

\en{Every vector}\ru{Каждый вектор} \en{exists}\ru{существует} \en{objectively by itself}\ru{объективно сам по~себе}, \en{independently}\ru{независимо} \en{of}\ru{от}~\en{methods}\ru{методов} \en{and}\ru{и}~\en{units}\ru{единиц} \en{of~measurement}\ru{измерения} \en{of~both lengths and directions}\ru{и~длин, и~направлений} (\en{including}\ru{включая} \en{any abstractions}\ru{любые абстракции} \en{of such units and methods}\ru{таких единиц и~методов}).

{\small
\textgreek{Εὐκλείδης}
Eὐkleídēs
\ru{Евклид}

\textgreek{ευκλείδειος}
euclidean
\ru{евклидово}

plane geometry is two-dimensional Euclidean geometry

The Elements (\textgreek{Στοιχεῖα}) (Stoikheîa)

\emph{The modern version of the Euclidean geometry is the theory of multidimensional Euclidean (coordinate) spaces, where distance is measured by the Pythagorean theorem.}

Euclidean geometry $\longleftrightarrow$ \inquotes{flat} space

Euclidean geometry, sometimes called parabolic geometry, follows a~set of propositions that are based on \href{https://en.wikibooks.org/wiki/Geometry/Five_Postulates_of_Euclidean_Geometry}{Euclid’s five postulates}.

The fundamental concepts of Euclidean geometry are a~point, a~line, and a~plane.
A~point has no dimensions (length or width), it only has a~location.
A~line is straight and extends infinitely \textcolor{magenta}{in the opposite directions}.
A~plane is a~flat surface that extends infinitely.
\par}

\subsection{\en{The method of coordinates}\ru{Метод координат}}

....

\vspace{.2em}
\hspace*{-\parindent}\begin{minipage}{\linewidth}
\setlength{\parindent}{\horizontalindent}
\setlength{\parskip}{\spacebetweenparagraphs}

\begin{wrapfigure}[12]{o}{.4\textwidth}
\makebox[.32\textwidth][c]{\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
\vspace{-1.3em}
\scalebox{.93}{
\tdplotsetmaincoords{45}{125}

% three parameters for vector
\pgfmathsetmacro{\lengthofvector}{2.5}
\pgfmathsetmacro{\anglefromz}{44}
\pgfmathsetmacro{\anglefromx}{70}

\begin{tikzpicture}[scale=2.5, tdplot_main_coords]

	\coordinate (O) at (0, 0, 0);

	% draw axes
	\draw [line width=.4pt, blue] (O) -- (1.22, 0, 0);
	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (1, 0, 0)
		node[pos=.9, above, xshift=-0.6em, yshift=.1em] {${\bm{e}}_1$};

	\draw [line width=.4pt, blue] (O) -- (0, 1.88, 0);
	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (0, 1, 0)
		node[pos=.9, above, xshift=.2em, yshift=.1em] {${\bm{e}}_2$};

	\draw [line width=.4pt, blue] (O) -- (0, 0, 1.22);
	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (0, 0, 1)
		node[pos=.9, below left, xshift=-0.1em, yshift=.5em] {${\bm{e}}_3$};

	% draw vector
	\tdplotsetcoord{V}{\lengthofvector}{\anglefromz}{\anglefromx} % {length}{angle from z}{angle from x}
		% it also defines projections of point
	\draw [line width=1.6pt, black, -{Stealth[round, length=5mm, width=2.8mm]}]
		(O) -- (V)
		node[pos=.8, above, yshift=.2em] {\scalebox{1.2}{${\bm{v}}$}};

	% draw components of vector
	%%\draw [line width=.4pt, dotted, color=black] (O) -- (Vxy);
	\draw [line width=.4pt, dotted, color=black] (Vxy) -- (Vy);

	\draw [color=black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (Vx)
		node[pos=.5, above, xshift=-0.9em] {${v_1 \hspace{-0.1ex} \bm{e}_1}$};

	\draw [color=black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(Vx) -- (Vxy)
		node[pos=.53, below left, xshift=.3em] {${v_2 \bm{e}_2}$};

	\draw [color=black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(Vxy) -- (V)
		node[pos=.5, above right, yshift=-0.2em] {${v_3 \bm{e}_3}$};

\end{tikzpicture}}
\vspace{-2em}\caption{}\label{fig:componentsofvector}
\end{minipage}}
\end{wrapfigure}

\en{Introduce rectangular}\ru{Введём прямоугольные}~(\inquotes{\en{cartesian}\ru{декартовы}}) \en{coordinates}\ru{координаты} \en{by picking}\ru{выбором} \en{some}\ru{каких-либо} \en{three}\ru{трёх} \en{mutually perpendicular unit vectors}\ru{взаимно перпендикулярных единичных векторов} ${\bm{e}_1}$,\;${\bm{e}_2}$,\;${\bm{e}_3}$ \en{as}\ru{как} \en{a~\hbox{basis}}\ru{основы~(\hbox{базиса})} \en{for measurements}\ru{для измерений}.
\en{Within such}\ru{В~так\'{о}й} \en{a~}\hbox{\en{system}\ru{системе}}\en{,} \hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\dotp\hspace{.22ex}}$}\hspace{-0.2ex}}-\en{products}\ru{произведения} \en{of~\hbox{basis} vectors}\ru{базисных векторов} \en{are equal to}\ru{равны} \en{the~\hbox{Kronecker} delta}\ru{\hbox{дельте} \hbox{Kronecker’а}}:

\nopagebreak\vspace{-0.15em}\begin{equation*}
\bm{e}_i \dotp \hspace{.1ex} \bm{e}_j \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} \scalebox{.95}{$
\left\{\hspace{.3ex}\begin{gathered}
1, \; i = j
\\[-0.25em]
0, \; i \neq j
\end{gathered}\right.
$}
\end{equation*}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\noindent
\hfill\hbox{\en{for any}\ru{для любого} \en{orthonormal}\ru{ортонормального} \en{basis}\ru{базиса}}.

\en{Decomposing vector}\ru{Разлагая вектор}~$\bm{v}$ \en{in some ortho\-normal basis}\ru{в~некотором орто\-нормаль\-ном базисе}~${\bm{e}_i}$ (${i = 1, 2, 3}$), \en{we get}\ru{получаем} \en{coefficients}\ru{коэффициенты}~$v_i$\:--- \en{components}\ru{компоненты} \en{of~vector}\ru{вектора}~$\bm{v}$ \en{in that basis}\ru{в~том базисе}~(\figref{fig:componentsofvector})

\end{minipage}

\nopagebreak\vspace{-0.33em}\begin{equation}\label{vectorcomponents}
\bm{v}
= v_1 \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + v_2 \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + v_3 \bm{e}_3 \hspace{-0.1ex}
\equiv \hspace{-0.1ex} \scalebox{.84}{$\displaystyle\sum_{i=1}^3$} \hspace{.2ex} {v_i \bm{e}_i} \hspace{-0.1ex}
\equiv \hspace{.1ex} v_i \bm{e}_i
\hspace{.1ex} ,
\hspace{.4em}
v_i \hspace{-0.2ex} = \bm{v} \dotp \bm{e}_i
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

{\small
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{leftverticalbar}%%[oversize]
\en{Here and hereinafter,}\ru{Здесь и~далее} \ru{принимается соглашение о~суммировании }\en{the~}Einstein’\en{s}\ru{а}\en{ summation convention is accepted}:
\en{an~index repeated twice~(and no~more than twice) in a~single term}\ru{повторённый дважды~(и~не~более чем дважды) в~одночлене индекс} \en{implies summation over this index}\ru{подразумевает суммирование по~этому индексу}.
\en{And }\ru{А~}\en{a~non-repeating index}\ru{неповторяющийся индекс} \en{is called}\ru{называется} \inquotesx{\en{free}\ru{свободным}}[,] \en{it is identical in all parts of~the~equation}\ru{он одинаков во всех частях равенства}.
\en{These are examples}\ru{Это примеры}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\sigma = \mathtau_{ii} \hspace{.1ex}, \;\;
p_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex} = n_i \mathtau_{i\hspace{-0.1ex}j}
\hspace{.1ex} , \;\;
m_i \hspace{-0.2ex} = e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.15ex} x_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} f_{\hspace{-0.1ex}k}
\hspace{.1ex} , \;\;
a_i \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \lambda b_i \hspace{-0.2ex} + \hspace{-0.1ex} \mu c_i
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\vspace{-1.1em}
(\en{But equations}\ru{Равенства~же}
${a = b_{k\hspace{-0.1ex}k\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex}}$,
${c = f_{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex} + \hspace{-0.1ex} g_k \hspace{.1ex}}$,
${a_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex} = k_i \hspace{.2ex} \gamma_{i\hspace{-0.1ex}j}}$
\en{are incorrect}\ru{некорректны}.)
\end{leftverticalbar}
\par}

\en{Having components}\ru{Имея компоненты} \en{of a~vector}\ru{вектора} \en{in an~orthonormal basis}\ru{в~ортонормальном базисе},
\en{the~length}\ru{длина} \en{of this vector}\ru{этого вектора} \en{is retrieved}\ru{возвращается} \en{by }\en{\hbox{the~\hspace{-0.1ex}}}\inquotesx{\ru{равенством }\href{https://el.wikipedia.org/wiki/\%CE\%A0\%CF\%85\%CE\%B8\%CE\%B1\%CE\%B3\%CF\%8C\%CF\%81\%CE\%B1\%CF\%82}{\en{\textgreek{Πυθαγόρας}’\hspace{-0.2ex}}\ru{Пифагора~(\textgreek{Πυθαγόρας})}}\en{ equation}}

\nopagebreak\vspace{-0.15em}\begin{equation}\label{vectorlength}
\bm{v} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{v} \hspace{-0.1ex}
= v_i \bm{e}_i \hspace{-0.1ex} \dotp v_{\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex}
= v_i \hspace{.1ex} \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} v_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex}
= v_i v_i
\hspace{.1ex} , \hspace{.5em}
\| \bm{v} \| \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex} \sqrt{\bm{v} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{v}} \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.2ex} \sqrt{\vphantom{i} v_i v_i}
\hspace{.2ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.1em}\noindent
\en{The~direction of~a~vector in space}\ru{Направление вектора в~пространстве} \en{is measured}\ru{измеряется} \en{by the three angles~(co\-sines of~angles)}\ru{тремя углами~(ко\-синусами углов)} \en{between}\ru{между} \en{this~vector}\ru{этим вектором} \en{and}\ru{и}~\en{each of the basis ones}\ru{каждым из базисных}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{anglesbetweenvectorandbasisvectors}
\operatorname{cos} \measuredangle \bigl( \bm{v} \widehat{\phantom{w}} \bm{e}_i \bigr) %%( \bm{v}, \bm{e}_i )
\hspace{-0.1ex}
= \scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.16em}{\bm{v}}}{\raisemath{-0.05em}{\|\bm{v}\|}} $} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{e}_i \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex}\scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.12em}{v_i}}{\raisemath{-0.1em}{\sqrt{\vphantom{i} v_{\hspace{-0.1ex}j} v_{\hspace{-0.1ex}j}}}} $}
\hspace{.4em}\Leftrightarrow\hspace{.4em}
\tikzmark{beginComponentOfVectorThruLengthAndCosine} v_i \hspace{.3ex} \tikzmark{endComponentOfVectorThruLengthAndCosine} \hspace{-0.4ex} = \|\bm{v}\| \hspace{-0.1ex} \operatorname{cos} \measuredangle ({\bm{v}, \bm{e}_i})
\hspace{.1ex} .
\end{equation}%
\AddUnderBrace[line width=.75pt][-0.1ex, 0][xshift=.12em, yshift=.1em]%
{beginComponentOfVectorThruLengthAndCosine}{endComponentOfVectorThruLengthAndCosine}%
{\scalebox{.75}{$ \bm{v} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{e}_i $}}
\vspace{-0.6em}

\emph{\en{Measurement of angles}\ru{Измерение углов}.}
\en{The cosine of the angle}\ru{Косинус угла} \en{between two vectors}\ru{между двумя векторами} is the same as the dot product of these vectors when they are normalized to both have the magnitude equal to the one unit of length

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{gather*}
\operatorname{cos} \measuredangle ({\bm{v}, \bm{w}}) \hspace{-0.1ex}
= \scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.16em}{\bm{v}}}{\raisemath{-0.05em}{\|\bm{v}\|}} $} \hspace{-0.1ex} \dotp \scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.16em}{\bm{w}}}{\raisemath{-0.05em}{\|\bm{w}\|}} $}
\hspace{.2ex} .
\end{gather*}

{\small
To accompany the magnitude, which represents the length independent of direction, there’s a~way to represent the direction of a~vector independent of its length.
For this purpose, the unit vectors are used, which are vectors with a~magnitude of 1.

A rotation matrix is just a transform that expresses the basis vectors of the input space in a different orientation.
The length of the basis vectors will be the same, and the origin will not change.
Also, the angle between the basis vectors will not change.
All that changes is the relative direction of all of the basis vectors.

Therefore, a rotation matrix is not really just a~“rotation” matrix; it is an orientation matrix. 

\en{There are also pseudovectors}\ru{Бывают ещё и~псевдовекторы}, \en{waiting for the~reader}\ru{ждущие читателя} \en{below}\ru{ниже} \en{in}\ru{в}~\pararef{para:crossproduct+levicivita}.}\hbox{\hspace{-0.5ex}.
\par}

\emph{\en{The angle}\ru{Угол} \en{between two random vectors}\ru{между двумя случайными векторами}.}
\en{According to}\ru{Согласно}~\eqref{anglesbetweenvectorandbasisvectors}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{gather*}
\operatorname{cos} \measuredangle ({\bm{v}, \bm{e}_m}) \hspace{-0.1ex}
= \scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.16em}{\bm{v}}}{\raisemath{-0.05em}{\|\bm{v}\|}} $} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_m \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex}\scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.12em}{v_m}}{\raisemath{-0.1em}{\sqrt{\vphantom{i} v_{\hspace{-0.1ex}j} v_{\hspace{-0.1ex}j}}}} $}
\hspace{.1ex} ,
\\
%
\operatorname{cos} \measuredangle ({\bm{w}, \bm{e}_n}) \hspace{-0.1ex}
= \scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.16em}{\bm{w}}}{\raisemath{-0.05em}{\|\bm{w}\|}} $} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_n \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex}\scalebox{.9}{$ \displaystyle\frac{\hspace{.2ex}\raisemath{-0.12em}{w_n}}{\raisemath{-0.1em}{\sqrt{\vphantom{i} w_{\hspace{-0.1ex}k} w_{\hspace{-0.1ex}k}}}} $}
\hspace{.1ex} .
\end{gather*}

\en{The~length}\ru{Длина}~\eqref{vectorlength} \en{and}\ru{и}~\en{the~direction in~space}\ru{направление в~пространстве}~\eqref{anglesbetweenvectorandbasisvectors}\:--- \en{measurable}\ru{измер\'{и}мые} \en{by means of}\ru{посредством} \en{the~trio}\ru{трио} \en{of~basic vectors}\ru{базисных векторов}\:--- \en{describe}\ru{описывают} \en{a~vector}\ru{вектор}, \en{and}\ru{и} \en{every vector}\ru{каждый вектор} \en{possesses these properties}\ru{обладает этими свойствами}%
\footnote{\en{And what is the direction}\ru{И~как\'{о}е~же направление} \en{of the~null vector}\ru{у~нуль\hbox{-}вектора}~$\bm{0}$ \en{with zero length}\ru{с~нулевой длиной} ${\| \bm{0} \| \hspace{-0.25ex} = \hspace{-0.1ex} 0}$?
(\en{The zero vector}\ru{Нулевой вектор} \en{with no magnitude}\ru{без магнитуды} \en{ends exactly where it begins}\ru{кончается точно там~же, где он начинается} \en{and}\ru{и} \en{is not directed anywhere}\ru{никуда не направлен}, \en{thus}\ru{поэтому} \en{its direction}\ru{его направление} \en{is }\emph{\en{undefined}\ru{не определено}}.)}%
\hbox{\hspace{-0.5ex}.}
\en{However}\ru{Однако}, \en{this is not~enough}\ru{этого м\'{а}ло} (\inquotes{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Necessity_and_sufficiency}{\en{not}\ru{не}~\en{sufficient}\ru{достаточно}}} \en{in jargon}\ru{на жаргоне} \en{of math books}\ru{книг по~математике}) \en{for vector}\ru{для вектора}.

\vspace{.1em}
\hspace*{-\parindent}\begin{minipage}{\linewidth}
\setlength{\parindent}{\horizontalindent}
\setlength{\parskip}{\spacebetweenparagraphs}

\begin{wrapfigure}[17]{o}{.5\textwidth}
\makebox[.36\textwidth][c]{\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
\vspace{-0.8em}
\scalebox{.93}{
\tdplotsetmaincoords{35}{75}

\begin{tikzpicture}[scale=3.2, tdplot_main_coords]

	\coordinate (O) at (0, 0, 0) ;

	% three coordinates of vector
	\pgfmathsetmacro{\Vx}{0.88}
	\pgfmathsetmacro{\Vy}{1.33}
	\pgfmathsetmacro{\Vz}{2.2}
	\coordinate (Vx) at (\Vx, 0, 0) ;
	\coordinate (Vy) at (0, \Vy, 0) ;
	\coordinate (Vz) at (0, 0, \Vz) ;
	\coordinate (V) at ($ (Vx) + (Vy) + (Vz) $) ;

	% draw vector
	\draw [line width=1.6pt, black, -{Stealth[round, length=5mm, width=2.8mm]}]
		(O) -- (V)
		node[pos=0.93, below right, inner sep=0pt, outer sep=4.4pt] {\scalebox{1.2}[1.2]{${\bm{v}}$}};

	\tdplotsetrotatedcoords{21}{-15}{-43} % 3-2-3 rotation sequence
	\begin{scope}[tdplot_rotated_coords]

	% draw axes

	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (1,0,0)
		node[pos=0.86, above left, inner sep=0pt, outer sep=2.5pt] {${\bm{e}}_1$};

	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (0,1,0)
		node[pos=0.9, above, inner sep=0pt, outer sep=5pt] {${\bm{e}}_3$};

	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (0,0,1)
		node[pos=0.92, below left, inner sep=0pt, outer sep=3.3pt] {${\bm{e}}_2$};

	%%\draw [line width=.4pt, dotted, color=blue] (1,0,0) -- (0,1,0);
	%%\draw [line width=.4pt, dotted, color=blue] (0,1,0) -- (0,0,1);
	%%\draw [line width=.4pt, dotted, color=blue] (0,0,1) -- (1,0,0);

	\end{scope}

	% get projections of vector
	\tdplottransformmainrot{\Vx}{\Vy}{\Vz}
	\pgfmathsetmacro{\Vrotx}{\tdplotresx}
	\pgfmathsetmacro{\Vroty}{\tdplotresy}
	\pgfmathsetmacro{\Vrotz}{\tdplotresz}
	%%\draw [tdplot_rotated_coords, line width=1.6pt, blue, -{Stealth[round, length=5mm, width=2.8mm]}]
		%%(O) -- (\Vrotx, \Vroty, \Vrotz)
		%%node[pos=0.8, above left, inner sep=0pt, outer sep=2.5pt] {\scalebox{1.2}[1.2]{${\bm{v}}$}};

	% draw components of vector

	\draw [tdplot_rotated_coords, color=blue!50!black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (\Vrotx, 0, 0)
		node[pos=0.48, below right, inner sep=0pt, outer sep=2.5pt] {${v_1 \hspace{-0.1ex} \bm{e}_1}$};

	\draw [tdplot_rotated_coords, color=blue!50!black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(\Vrotx, 0, 0) -- (\Vrotx, 0, \Vrotz)
		node[pos=0.47, below left, inner sep=0pt, outer sep=3.3pt] {${v_2 \bm{e}_2}$};

	\draw [tdplot_rotated_coords, color=blue!50!black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(\Vrotx, 0, \Vrotz) -- (\Vrotx, \Vroty, \Vrotz)
		node[pos=0.5, above, inner sep=0pt, outer sep=3.5pt] {${v_3 \bm{e}_3}$};

	\tdplotsetrotatedcoords{2}{-8}{28} % 3-2-3 rotation sequence

	% draw axes

	\draw [tdplot_rotated_coords, line width=1.25pt, red, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (1, 0, 0)
		node[pos=.86, above right, inner sep=0pt, outer sep=1.3pt] {${\bm{e}'\hspace{-0.6ex}}_{\raisemath{-0.15ex}{1}}$};

	\draw [tdplot_rotated_coords, line width=1.25pt, red, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (0, 1, 0)
		node[pos=.9, above left, inner sep=0pt, outer sep=2.7pt] {${\bm{e}'\hspace{-0.6ex}}_{\raisemath{-0.15ex}{3}}$};

	\draw [tdplot_rotated_coords, line width=1.25pt, red, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (0, 0, 1)
		node[pos=.98, below right, inner sep=0pt, outer sep=4.4pt] {${\bm{e}'\hspace{-0.6ex}}_{\raisemath{-0.15ex}{2}}$};

	%%\draw [tdplot_rotated_coords, line width=.4pt, dotted, color=red] (1, 0, 0) -- (0, 1, 0);
	%%\draw [tdplot_rotated_coords, line width=.4pt, dotted, color=red] (0, 1, 0) -- (0, 0, 1);
	%%\draw [tdplot_rotated_coords, line width=.4pt, dotted, color=red] (0, 0, 1) -- (1, 0, 0);

	% get projections of vector
	\tdplottransformmainrot{\Vx}{\Vy}{\Vz}
	\pgfmathsetmacro{\Vrotx}{\tdplotresx}
	\pgfmathsetmacro{\Vroty}{\tdplotresy}
	\pgfmathsetmacro{\Vrotz}{\tdplotresz}

	% draw components of vector

	\draw [tdplot_rotated_coords, color=red!50!black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (\Vrotx, 0, 0)
		node[pos=.81, below left, inner sep=0pt, outer sep=2pt] {${v'_{\raisemath{-0.15ex}{\hspace{-0.1ex}1}} \hspace{-0.1ex} \bm{e}'_{\raisemath{-0.15ex}{1}}}$};

	\draw [tdplot_rotated_coords, color=red!50!black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(\Vrotx, 0, 0) -- (\Vrotx, 0, \Vrotz)
		node[pos=.4, above right, inner sep=0pt, outer sep=3.3pt] {${v'_{\raisemath{-0.15ex}{\hspace{-0.1ex}2}} \bm{e}'_{\raisemath{-0.15ex}{2}}}$};

	\draw [tdplot_rotated_coords, color=red!50!black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(\Vrotx, 0, \Vrotz) -- (\Vrotx, \Vroty, \Vrotz)
		node[pos=.26, below right, inner sep=0pt, outer sep=1pt] {${v'_{\raisemath{-0.15ex}{\hspace{-0.1ex}3}} \bm{e}'_{\raisemath{-0.15ex}{3}}}$};

\end{tikzpicture}%
}
\vspace{-2.2em}\caption{}\label{fig:vectorintwoorthonormalbases}
\end{minipage}}
\end{wrapfigure}

\en{A~vector}\ru{Вектор} \en{is}\ru{ведь} \en{not just}\ru{не~просто} \en{a~collection}\ru{совокупность} \en{of components}\ru{компонент} \en{in some basis}\ru{в~ка\-к\'{о}м\hbox{-}то базисе}.
\en{Vector}\ru{Вектор} \en{is }\emph{\en{invariant}\ru{инвариантен}}, \en{it doesn’t depend}\ru{он не~зависит} \en{on any basis}\ru{ни~от~как\'{о}го базиса} \en{of any coordinate \hbox{system}}\ru{никак\'{о}й \hbox{системы} координат}.

\vspace{-0.1em}
\en{A~triple}\ru{Тройка} \en{of pairwise perpendicular}\ru{попарно перпендикулярных} \en{unit vectors}\ru{единичных векторов} \en{can only rotate}\ru{может только поворачиваться} \en{and thereby}\ru{и~тем самым} \en{characterize}\ru{характеризовать} \en{the angular orientation}\ru{угловую ориентацию}.

\en{Decomposition}\ru{Разложение} \en{of the~same vector}\ru{одного и~того~же вектора}~${\bm{v}}$ \en{in two cartesian systems}\ru{в~двух декартовых системах} \en{with basis unit vectors}\ru{с~базисными ортами} ${\bm{e}_{i}}$ \en{and}\ru{и}~${\bm{e}'_{i}}$~(\figref{fig:vectorintwoorthonormalbases}) \en{gives}\ru{даёт}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\bm{v} = v_{i} \hspace{.1ex} \bm{e}_{i} \hspace{-0.16ex} = v'_{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{.1ex} \bm{e}'_{i}
\hspace{.15ex} ,
\end{equation*}

\vspace{-0.8em}\noindent
\en{where}\ru{где}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\ru{\vspace{-0.3em}}\begin{equation*}
\begin{gathered}
v_i \hspace{-0.2ex} = \bm{v} \dotp \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} = v'_{\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{e}'_{k} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{e}_i
\hspace{.1ex} ,
\\[-0.1em]
%
v'_{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex} = \bm{v} \dotp \bm{e}'_{i} \hspace{-0.2ex} = v_k \hspace{.1ex} \bm{e}_k \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}'_{i}
\hspace{.1ex} .
\end{gathered}
\end{equation*}

\end{minipage}

\vspace{.1em}\noindent
\en{Appeared here}\ru{Возникшие тут} \en{two\hbox{-}index}\ru{двухиндексные} \en{objects}\ru{объекты} (\en{two\hbox{-}dimensional arrays}\ru{двумерные массивы})
${\cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex} \equiv \bm{e}'_{k} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{e}_i}$ \en{and}\ru{и}~${\cosinematrix{ki'} \hspace{-0.25ex} \equiv \bm{e}_k \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}'_{i}}$
\en{are used}\ru{используются} \en{to shorten formulas}\ru{для укорочения формул}.

%%\en{are called}\ru{называются} \inquotes{\en{matrices of~cosines}\ru{матрицы косинусов}} \en{or}\ru{или} \inquotes{\en{rotation/orientation matrices}\ru{матрицы поворота/ориентации}}

\en{The~}\inquotes{${\dotp\hspace{.25ex}}$}\hbox{\hspace{-0.2ex}-}\en{product}\ru{произведение} (dot product) \en{of two vectors}\ru{двух векторов} \en{is commutative}\ru{коммутативно}\:--- \en{that is}\ru{то есть}, \en{swapping}\ru{обмен местами} \en{multipliers}\ru{множителей} \en{doesn’t change}\ru{не~меняет} \en{the~result}\ru{результат}.
\en{Thus}\ru{Так что}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\en{\vspace{-0.3em}}\begin{gather*}
\cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex} = \bm{e}'_{k} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{e}_i = \operatorname{cos} \measuredangle (\bm{e}'_{k} \hspace{.1ex}, \hspace{-0.1ex} \bm{e}_i) \hspace{-0.1ex}
= \operatorname{cos} \measuredangle (\bm{e}_{i} \hspace{.1ex}, \hspace{-0.1ex} \bm{e}'_{k} \hspace{.1ex}) \hspace{-0.1ex} = \bm{e}_{i} \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}'_k \hspace{-0.25ex} = \cosinematrix{ik'} ,
\tag{\theequation a}\label{eq:firstlineofcosines}
\\[-0.1em]
%
\cosinematrix{ki'} \hspace{-0.25ex} = \bm{e}_k \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}'_{i} \hspace{-0.25ex} = \operatorname{cos} \measuredangle (\bm{e}_k \hspace{.1ex}, \hspace{-0.1ex} \bm{e}'_{i} \hspace{.1ex}) \hspace{-0.1ex}
= \operatorname{cos} \measuredangle (\bm{e}'_{i} \hspace{.1ex}, \hspace{-0.1ex} \bm{e}_k) \hspace{-0.1ex} = \bm{e}'_{i} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{e}_k \hspace{-0.2ex} = \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k}
\hspace{.1ex} .
\tag{\theequation b}\label{eq:secondlineofcosines}
\end{gather*}

\noindent
\en{Lines of~equalities}\ru{Строки равенств}~\eqref{eq:firstlineofcosines} \en{and}\ru{и}~\eqref{eq:secondlineofcosines} \en{are mutually reciprocal}\ru{взаимно-обратны} \en{by multiplication}\ru{по умножению}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{gather*}
\cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{.1ex} \cosinematrix{ki'}
\hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{ki'} \hspace{.1ex} \cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex}
= 1
\hspace{.1ex} ,
\hspace{.4em}
%
\cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{.1ex} \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex}
= 1
\hspace{.1ex} .
\end{gather*}

......

\en{Components}\ru{Компоненты} \en{of the~same vector}\ru{одного и~того~же вектора}~${\bm{v}}$ \en{in}\ru{в}~\en{an~}\inquotes{\en{old}\ru{старом}} \en{and}\ru{и}~\en{a~}\inquotesx{\en{new}\ru{новом}}[---] \en{rotated}\ru{повёрнутом}\:--- \en{orthonormal bases}\ru{ортонормальных базисах}, \en{transformed}\ru{преобразованные} \en{into each other}\ru{друг в~друга}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{oldtonewrotatedcomponents}
v_i \hspace{-0.2ex} = v'_{\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i}
\hspace{.1ex} , \hspace{.4em}
v'_{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex} = v_k \hspace{.1ex} \cosinematrix{ki'}
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

%% v_k \bm{e}_k \hspace{-0.25ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} = v_k \hspace{.1ex} \delta_{ki} \hspace{-0.2ex} = v_i

\en{At the~same time}\ru{В~то~же время},
\en{orthonormal basis vectors}\ru{ортонормальные базисные векторы} \en{of~}\inquotes{\en{old}\ru{старых}} \en{and}\ru{и}~\inquotesx{\en{new}\ru{новых}}[---] \en{rotated}\ru{повёрнутых}\:--- \en{rectangular coordinates}\ru{прямоугольных координат} \en{are connected}\ru{связываются} \en{via}\ru{через} \en{the~matrix of~cosines}\ru{матрицу косинусов} \en{as}\ru{как}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\en{\vspace{-0.6em}}\begin{equation}\label{oldtonewrotatedbasisvectors}
\begin{gathered}
\bm{e}'_{i} \hspace{-0.2ex} = \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{e}_k
\hspace{.1ex} , \hspace{.4em}
\bm{e}_k \hspace{-0.2ex} = \bm{e}'_{i} \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.25ex} = \cosinematrix{ki'} \bm{e}'_{i}
\hspace{.1ex} .
\end{gathered}
\end{equation}

...

The distributive property of the \inquotes{${\dotp\hspace{.25ex}}$}\hbox{\hspace{-0.2ex}-}\en{product}\ru{произведения}...

\inquotes{${\dotp\hspace{.25ex}}$}\hbox{\hspace{-0.2ex}-}\en{multiplication}\ru{умножение} distributes over addition of vectors:

${ \bm{e}_{k} \dotp \bm{v} = \bm{e}_{k} \dotp \bigl( v_{1} \bm{e}_{1} + v_{2} \bm{e}_{2} + v_{3} \bm{e}_{3} \bigr)
= \bm{e}_{k} \dotp v_{1} \bm{e}_{1} + \bm{e}_{k} \dotp v_{2} \bm{e}_{2} + \bm{e}_{k} \dotp v_{3} \bm{e}_{3} }$

Therefore, I don’t need brackets when using the summation convention

${ \bm{e}_{1} \dotp \bm{v} = \bm{e}_{1} \dotp \bigl( v_{j} \bm{e}_{j} \bigr) = \bm{e}_{1} \dotp v_{j} \bm{e}_{j} }$

....

${
\eqref{oldtonewrotatedbasisvectors}
\hspace{.22em}\Rightarrow\hspace{.25em}
\delta_{k\hspace{-.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \bm{e}_{k} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{e}_j \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{ki'} \bm{e}'_{i} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_j \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{ki'} \cosinematrix{i'\hspace{-0.2ex}j}
}$

\en{The~matrix of~cosines}\ru{Матрица косинусов} \en{is orthogonal}\ru{ортогональна}, \en{meaning that it inverses}\ru{то~есть она обращается} \en{with }\ru{с~}\inquotes{\en{transposing}\ru{транспонированием}} \hspace{-0.2ex}(\en{swapping}\ru{обменом местами} \en{letters of indices}\ru{букв индексов})\footnote{\en{More about matrices}\ru{Больше о~матрицах}\:--- \en{in}\ru{в}~\pararef{para:matrices+permutations+determinants}.}:

\nopagebreak\vspace{-0.35em}\begin{equation}\label{orthogonalityofcosinematrix}
\cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{.1ex} \cosinematrix{k'\hspace{-0.2ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \delta_{i\hspace{-0.1ex}j}
\end{equation}

\vspace{-0.2em}\noindent
(\en{proof}\ru{доказательство}:
$\delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \bm{e}'_i \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}'_j \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{e}_k \hspace{-0.15ex} \dotp \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} \hspace{.1ex} \bm{e}_n \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} \delta_{kn} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex}$).

\en{Multiplying}\ru{Умножение} \en{an~orthogonal matrix}\ru{ортогональной матрицы} \en{by components of any vector}\ru{на~компоненты любого вектора} \en{retains}\ru{сохраняет} \en{the~length}\ru{длину} \en{of this vector}\ru{этого вектора}:

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation*}
\|\bm{v}\|^2 \hspace{-0.22ex} = \bm{v} \dotp \bm{v}
= v'_i \hspace{.1ex} v'_i \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} v_k \hspace{.2ex} \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}n} \hspace{.1ex} v_n \hspace{-0.2ex}
= v_n v_n
\end{equation*}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\noindent
--- \en{this conclusion}\ru{этот вывод} \textcolor{magenta}{\en{leans on}\ru{опирается на}}~\eqref{orthogonalityofcosinematrix}.

\vspace{.2em}
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Orthogonal_transformation}{\en{Orthogonal transformation}\ru{Ортогональное преобразование}} \en{of vector components}\ru{компонент вектора}

\nopagebreak\vspace{-0.3em}
\begin{equation}\label{orthotransform:1}
\bm{v} \dotp \bm{e}'_i \hspace{-0.2ex}
= v_k \hspace{.1ex} \bm{e}_k \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}'_i \hspace{-0.2ex}
= \bm{e}'_i \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}_k \hspace{.1ex} v_k \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} v_k \hspace{-0.2ex}
= v'_i
\end{equation}

\vspace{-0.2em}\noindent
\en{is sometimes used}\ru{иногда используется} \en{for defining a~vector itself}\ru{для определения самог\'{о} вектора}.
\en{If}\ru{Если}
\en{in each orthonormal basis}\ru{в~каждом ортонормированном базисе}~${\bm{e}_i}$ \ru{известна }\en{a~triplet of~numbers}\ru{тройка чисел}~${v_i}$\en{ is known},
\en{and}\ru{и} \en{with a~rotation of basis as a~whole}\ru{с~вращением базиса как целого}
(\en{with a~transition}\ru{с~переходом} \en{to a~new orthonormal basis}\ru{к~новому ортонормированному базису})
\en{it is transformed}\ru{она преобразуется} \en{according to}\ru{согласно}~\eqref{orthotransform:1},
\en{then}\ru{тогда}
\en{this triplet of~components}\ru{эта тройка компонент} \en{represents}\ru{представляет} \en{an~invariant object}\ru{инвариантный объект}\:--- \en{vector}\ru{вектор}~${\bm{v}}$.

\en{\section{Tensor and its components}}

\ru{\section{Тензор и его компоненты}}

\label{para:tensoranditscomponents}

%% Conversion of tensor’s components from one orthonormal basis to another is done through an orthogonal transformation.

\en{\dropcap{W}{hen}}\ru{\dropcap{К}{огда}}
\en{in each orthonormal basis}\ru{в~каждом ортонормальном базисе}~${\bm{e}_i}$ \en{we have a~set}\ru{имеем набор} \en{of~nine}\ru{девяти} (${3^2 \hspace{-0.24ex}=\hspace{-0.12ex} 9}$) \en{numbers}\ru{чисел} ${B_{i\hspace{-0.1ex}j}}$~(${i, j = 1, 2, 3}$),
\en{and this set is transformed}\ru{и этот набор преобразуется} \en{during a~transition}\ru{во~время перехода} \en{to~a~new~(rotated) orthonormal basis}\ru{к~новому~(повёрнутому) ортонормальному базису}~${\bm{e}'_i}$ \en{as}\ru{как}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation}\label{orthotransform:2}
B\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.33ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \bm{e}'_i \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}_m \hspace{.1ex} B_{mn} \hspace{.1ex} \bm{e}_n \hspace{-0.3ex} \dotp \bm{e}'_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \bm{e}'_i \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}_m \hspace{.1ex} \bm{e}'_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}_n \hspace{.1ex} B_{mn} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}m} \hspace{.1ex} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} \hspace{.1ex} B_{mn}
\hspace{.1ex} ,
\end{equation}

\vspace{-0.2em}\noindent
\en{then}\ru{тогда}
\en{this set of~components}\ru{этот набор компонент} \en{represents}\ru{представляет} \en{an~invariant object}\ru{инвариантный объект}\:--- \en{tensor of~second complexity (of~second valence, bivalent)}\ru{тензор второй сложности (второй валентности, бивалентный)}
${\hspace{-0.1ex}^2\!\bm{B}}$.

\en{In other words}\ru{Иными словами}, \en{tensor}\ru{тензор}~${^2\!\bm{B}}$ \en{reveals in every basis as a~collection of its components}\ru{проявляется в~каждом базисе совокупностью своих компонент}~${B_{i\hspace{-0.1ex}j}}$, \en{changing along with a~basis according to}\ru{меняющейся вместе с~базисом согласно}~\eqref{orthotransform:2}.

% dyad

\en{The key example}\ru{Ключевой пример} \en{of a~second complexity tensor}\ru{тензора второй сложности}\en{ is}\ru{\:---} \en{a~dyad}\ru{диада}.
\en{Having two vectors}\ru{Имея два вектора} ${\bm{a} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} a_i \bm{e}_i}$ \en{and}\ru{и}~${\bm{b} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} b_i \bm{e}_i}$,
\en{in each basis}\ru{в~каждом базисе}~${\bm{e}_i}$ \en{assume}\ru{пол\'{о}жим} ${d_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} \equiv a_i b_j}$.
\en{It’s easy to~see}\ru{Легко увидеть} \en{how components}\ru{как компоненты}~${d_{i\hspace{-0.1ex}j}}$ \en{transform}\ru{преобразуются} \en{according to}\ru{согласно}~\eqref{orthotransform:2}:

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation*}
\scalebox{0.96}[1]{$
a'_i \hspace{-0.2ex} = \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}m} a_m
, \;
b\kern+0.1ex'_{\hspace{-0.2ex}j} \hspace{-0.2ex} = \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} b_n
\hspace{-0.2ex} \:\Rightarrow\: \hspace{-0.1ex}
d\kern+0.1ex'_{\hspace{-0.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = a'_i b\kern+0.1ex'_{\hspace{-0.2ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}m} a_m \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} b_n \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}m} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} d_{mn}
$} .
\end{equation*}

\vspace{-0.25em}\noindent
\en{Resulting}\ru{Получающийся} \en{tensor}\ru{тензор}~${^2\hspace{-0.25ex}\bm{d}}$
\en{is called}\ru{называется} \ru{диадным произведением~(}\en{a~}dyadic product\ru{)} \en{or}\ru{или} \en{just}\ru{просто} \ru{диадой~(}dyad\ru{)}
\en{and}\ru{и} \en{is written as}\ru{пишется как}~${\bm{a} \hspace{-0.15ex} \otimes \hspace{-0.15ex} \bm{b}}$ \en{or}\ru{или}~${\bm{a} \bm{b}}$.
\en{I choose notation}\ru{Я выбираю запись} ${^2\hspace{-0.25ex}\bm{d} = \hspace{-0.1ex} \bm{a} \bm{b}}$ \en{without}\ru{без} \en{symbol}\ru{символа}~${\otimes}$.

% unit dyad

\en{Essential exemplar}\ru{Существенным экземпляром} \en{of a~bivalent tensor}\ru{двухвалентного тензора} \ru{является}\en{is} \en{the~unit tensor}\ru{единичный тензор}~(\en{other names}\ru{другие именования}\ru{\:---}\en{ are} \en{unit dyad}\ru{единичная диада}, \en{identity tensor}\ru{тождественный тензор} \en{and}\ru{и} \en{metric tensor}\ru{метрический тензор}).
\en{Let}\ru{Пусть} \en{for any}\ru{для~любого} \en{orthonormal}\ru{отронормального}~(\ru{декартова, }cartesian) \en{basis}\ru{базиса}
${E_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} \equiv \hspace{.12ex} \bm{e}_i \dotp \bm{e}_{\hspace{-0.15ex}j} \hspace{-0.2ex} = \delta_{i\hspace{-0.1ex}j}}$.
\en{These are really components of~tensor}\ru{Это действительно компоненты тензора}, \eqref{orthotransform:2} \en{is actual}\ru{актуально}:
${E\kern+0.1ex'_{\hspace{-0.12ex}mn} \hspace{-0.25ex} = \cosinematrix{m'\hspace{-0.1ex}i} \cosinematrix{n'\hspace{-0.2ex}j} E_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = \cosinematrix{m'\hspace{-0.1ex}i} \cosinematrix{n'\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex} = \delta_{mn}}$.
\en{I~write}\ru{Я~пишу} \en{this tensor}\ru{этот тензор} \en{as}\ru{как}~$\UnitDyad$
(\en{other popular choices}\ru{другие популярные варианты}\ru{\:---}\en{ are} $\bm{I}$ \en{and}\ru{и}~${\hspace{-0.1ex} ^2\hspace{-0.1ex}\bm{1}}$).

\en{Immutability of~components upon any rotation}\ru{Неизменяемость компонент при~любом повороте} \en{makes tensor}\ru{делает тензор}~${\UnitDyad}$ \en{isotropic}\ru{изотропным}. \en{There are no non\hbox{-}null vectors with such property}\ru{Ненулевых векторов с~таким свойством нет} (\en{all components}\ru{все компоненты} \en{of the~null vector}\ru{нуль\hbox{-}вектора}~$\bm{0}$ \en{are zero}\ru{равны нулю} \en{in any basis}\ru{в~любом базисе}).

% linear mapping (linear transformation)

\en{The next example is related to a~linear transformation (linear mapping) of vectors}\ru{Следующий пример связан с~линей\-ным преобразованием (линей\-ным отображением) векторов}.
\en{If}\ru{Если} ${\bm{b} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} b_i \bm{e}_i}$ \en{is}\ru{есть} \en{linear}\ru{линей\-ная} (\en{preserving}\ru{сохраняющая} \en{addition}\ru{сложение} \en{and}\ru{и} \en{multiplication by number}\ru{умножение на~число}) \en{function}\ru{функция} \en{of}\ru{от}~${\bm{a} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} a_{\hspace{-0.15ex}j} \bm{e}_{\hspace{-0.2ex}j}}$, \en{then}\ru{то} ${b_i \hspace{-0.2ex} = c_{i\hspace{-0.15ex}j} a_{\hspace{-0.15ex}j}}$ \en{in every basis}\ru{в~каждом базисе}. \en{Transformation coefficients}\ru{Коэффициенты преобразования}~${c_{i\hspace{-0.1ex}j}}$ \en{alter when a~basis rotates}\ru{меняются, когда базис вращается}:

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation*}
\scalebox{0.96}[1]{$
b\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.16ex}i}
= c\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.16ex}i\hspace{-0.1ex}j} a'_{\hspace{-0.15ex}j}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} b_k
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} c_{kn} a_n
, \;
a_n \hspace{-0.25ex} = \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} a'_{\hspace{-0.15ex}j}
\hspace{.8ex}\Rightarrow\hspace{.8ex}
c\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.16ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}k} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} c_{kn}
$} .
\end{equation*}

\vspace{-0.25em} \noindent
\en{It turns out that}\ru{Оказывается,} \en{a~set of~two\hbox{-}index objects}\ru{множество двухиндексных объектов}~${c_{i\hspace{-0.1ex}j}}$, ${c\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.16ex}i\hspace{-0.1ex}j}}$, \dots, \en{describing}\ru{описывающих} \en{the~same}\ru{одно и~то~же} \en{linear mapping}\ru{линейное отображение} ${\bm{a} \mapsto \bm{b}}$, \en{but in various bases}\ru{но в~разных базисах}, \en{represents}\ru{представляет} \en{a~single invariant object}\ru{один инвариантный объект}\;--- \en{a~tensor of~second complexity}\ru{тензор второй сложности}~${\hspace{-0.1ex} ^2\hspace{-0.2ex}\bm{c}}$.
\en{And many}\ru{И~многие} \en{book authors}\ru{авторы книг} \en{introduce}\ru{вводят} \en{tensors}\ru{тензоры} \en{in that way}\ru{таким путём}, \en{by means of}\ru{посредством} \en{linear mappings}\ru{линейных отображений} (\en{linear transformations}\ru{линейных преобразований}).

% bilinear form

\en{And}\ru{И} \en{the~last example}\ru{последний пример}\en{ is}\ru{\:---} \en{a~bilinear form}\ru{билинейная форма}
${\digamma\hspace{-0.1ex}(\bm{a},\hspace{-0.2ex}\bm{b}) \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.1ex} f_{\hspace{-0.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.25ex} a_i b_{\hspace{-0.1ex}j}}$,
\en{where}\ru{где}
${f_{\hspace{-0.1ex}i\hspace{-0.1ex}j}}$\ru{\:---}\en{ are} \en{coefficients}\ru{коэффициенты},
${a_i}$ \en{and}\ru{и}~${b_{\hspace{-0.1ex}j}}$\ru{\:---}\en{ are} \en{components of vector arguments}\ru{компоненты векторных аргументов} ${\bm{a} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} a_i \bm{e}_i}$ \en{and}\ru{и}~${\bm{b} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} b_{\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j}}$.
\en{The~result}\ru{Результат}~${\digamma \hspace{-0.15ex}}$ \en{is invariant}\ru{инвариантен} (\en{independent of basis}\ru{независим от базиса})
\en{with }\ru{с~}\en{the~transformation}\ru{преобразованием}~\eqref{orthotransform:2} \en{for coefficients}\ru{для коэффициентов}~${f_{\hspace{-0.1ex}i\hspace{-0.1ex}j}}$:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\digamma' \hspace{-0.3ex}
= \hspace{-0.1ex}
f\hspace{.1ex}'_{\hspace{-0.55ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.2ex} a'_i b\hspace{.1ex}'_{\hspace{-0.2ex}j} \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex}
f_{\hspace{-0.1ex}mn} \hspace{.4ex} \tikzmark{beginComponentOfFirstVector} \hspace{-0.2ex} a_m \tikzmark{endComponentOfFirstVector} \hspace{.2ex} \tikzmark{beginComponentOfSecondVector} b_n \hspace{-0.2ex} \tikzmark{endComponentOfSecondVector}
= \digamma
\hspace{.8ex}\Leftrightarrow\hspace{.8ex}
f\hspace{.1ex}'_{\hspace{-0.55ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}m} \hspace{.1ex} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} \hspace{.16ex} f_{\hspace{-0.1ex}mn}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][-0.1ex, -0.1ex][xshift=-0.44em, yshift=.1em]%
{beginComponentOfFirstVector}{endComponentOfFirstVector}{${\scriptstyle \cosinematrix{\hspace{-0.1ex}i'\hspace{-0.2ex}m} a'_i}$}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][.1ex, -0.1ex][xshift=.44em, yshift=.1em]%
{beginComponentOfSecondVector}{endComponentOfSecondVector}{${\scriptstyle \cosinematrix{\hspace{-0.2ex}j'\hspace{-0.2ex}n} b\hspace{.1ex}'_{\hspace{-0.2ex}j}}$}

\vspace{-0.1em}
\en{If}\ru{Если} ${f_{\hspace{-0.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = \delta_{i\hspace{-0.1ex}j}}$, \en{then}\ru{то} ${\digamma \hspace{-0.4ex} = \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} a_i b_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = a_i b_i}$\:--- \en{the~}\inquotes{${\dotp\hspace{.25ex}}$}\hbox{\hspace{-0.2ex}-}\en{product}\ru{произведение} (dot product, \en{scalar product}\ru{скалярное произведение}) \en{of~two vectors}\ru{двух векторов}.
\en{When}\ru{Когда} \en{both arguments}\ru{оба агрумента} \en{are the~same}\ru{одинаковые}, \en{such}\ru{такой} \en{a~homogeneous polynomial}\ru{однородный многочлен~(полином)} \en{of~second degree}\ru{второй степени} (\en{quadratic}\ru{квадратный}) \en{of~one vector’s components}\ru{от~компонент одного вектора} ${\digamma\hspace{-0.1ex}(\bm{a},\hspace{-0.2ex}\bm{a}) \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.1ex} f_{\hspace{-0.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.2ex} a_i a_{\hspace{-0.15ex}j}}$ \en{is called}\ru{называется} \en{a~quadratic form}\ru{квадратичной формой}.

% more complex tensors

\en{Now}\ru{Теперь} \en{about more complex tensors}\ru{о~более сложных тензорах} (\en{of~valence larger than two}\ru{валентности больше двух}).
\en{Tensor of~third complexity}\ru{Тензор третьей сложности}\;${^3\hspace{-0.1ex}\bm{C}}$ \en{is represented by a~collection of}\ru{представляется совокупностью} ${3^3 \hspace{-0.25ex} = \hspace{-0.1ex} 27}$ \en{numbers}\ru{чисел} ${C_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$, \en{changing}\ru{меняющихся} \en{with a~rotation}\ru{с~поворотом} \en{of~basis}\ru{базиса} \en{as}\ru{как}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{orthotransform:3}
C\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.33ex}i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex}
= \bm{e}'_i \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}_p \hspace{.1ex} \bm{e}'_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}_q \hspace{.1ex} \bm{e}'_k \hspace{-0.15ex} \dotp \bm{e}_r \hspace{.1ex} C_{pqr} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}p} \hspace{.1ex} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}q} \hspace{.1ex} \cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}r} \hspace{.1ex} C_{pqr}
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

% triad

\en{The primary example}\ru{Первичный пример}\ru{\:---}\en{ is} \en{a~triad}\ru{триада} \en{of~three vectors}\ru{от трёх векторов} ${\bm{a} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} a_i \bm{e}_i}$, ${\bm{b} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} b_{\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j}}$ \en{and}\ru{и}~${\bm{c} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} c_k \bm{e}_k}$

\nopagebreak\vspace{-1em}\begin{equation*}
t_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex} \equiv a_i b_{\hspace{-0.1ex}j} c_k
\:\Leftrightarrow\:
{^3\bm{t}} = \bm{a} \bm{b} \bm{c}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\en{It is seen that}\ru{Видно, что} \en{orthogonal transformations}\ru{ортогональные преобразования}~\eqref{orthotransform:3} \en{and}\ru{и}~\eqref{orthotransform:2}\ru{\:---}\en{ are} \en{results of}\ru{результаты} \inquotes{\en{repeating}\ru{повторения}} \en{vector’s}\ru{векторного}~\eqref{orthotransform:1}.
\en{The~reader}\ru{Читатель} \en{will easily compose}\ru{легко сост\'{а}вит} \en{a~transformation of~components}\ru{преобразование компонент} \en{for}\ru{для} \en{tensor of any complexity}\ru{тензора любой сложности} \en{and}\ru{и} \en{will write}\ru{нап\'{и}шет} \en{a~corresponding polyad}\ru{соответствующую полиаду} \en{as~an~example}\ru{как~пример}.

% vectors

\en{Vectors}\ru{Векторы} \en{with transformation}\ru{с~пребразованием}~\eqref{orthotransform:1} \en{are}\ru{суть} \en{tensors}\ru{тензоры} \en{of first complexity}\ru{первой сложности}.

% scalars

\en{In~the~end}\ru{Напоследок} \en{consider}\ru{рассмотрим} \en{the~least complex objects}\ru{наименее сложные объекты}\:--- \en{scalars}\ru{скаляры}, \en{they are}\ru{они~же} \en{tensors}\ru{тензоры} \en{of~zeroth complexity}\ru{нулевой сложности}.
\en{A~scalar}\ru{Скаляр} \en{is}\ru{это} \en{a~single}\ru{одно} ${(3^0 \hspace{-0.24ex}=\hspace{-0.12ex} 1)}$ \en{number}\ru{число}, \en{which doesn’t depend on a~basis}\ru{которое не~зависит от~базиса}: \en{energy}\ru{энергия}, \en{mass}\ru{масса}, \en{temperature}\ru{температура} \en{et~al.}\ru{и~др.}
\en{But what are}\ru{Но что такое} \en{components}\ru{компоненты}, \en{for example}\ru{к~примеру}, \en{of~vector}\ru{вектора} ${\bm{v} = v_i \bm{e}_i}$, ${v_i = \bm{v} \dotp \bm{e}_i}$?
\en{If}\ru{Если} \en{not scalars}\ru{не~скаляры}, \en{then}\ru{то} \en{what}\ru{что}?
\en{Here could be no simple answer}\ru{Здесь не~может быть простого ответа}.
\en{In~each particular basis}\ru{В~каждом отдельном базисе}, ${\bm{e}_i}$\ru{\:---}\en{ are} \en{vectors}\ru{векторы} \en{and}\ru{и}~${v_i}$\ru{\:---}\en{ are} \en{scalars}\ru{скаляры}.

\en{\section{Tensor algebra, or operations with tensors}}

\ru{\section{Тензорная алгебра, или действия с~тензорами}}

\label{para:operationswithtensors}

\en{These are four operations}\ru{Этих действий четыре}.

% linear combination

\nopagebreak\en{The~first}\ru{Первое}\:--- \textbold{\en{linear combination}\ru{линейная комбинация}}\:--- \en{aggregates}\ru{объединяет} \en{addition}\ru{сложение} \en{and}\ru{и}~\en{multiplication by~number}\ru{умножение на~число}.
\en{Arguments of this operation and the~result}\ru{Аргументы этого действия и~результат}\en{ are}\ru{\:---} \en{of the~same complexity}\ru{одинаковой сложности}.
\en{For two tensors it looks like this}\ru{Для двух тензоров оно выглядит так}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{tensoraction:linearcombination}
\lambda a_{i\hspace{-0.1ex}j\ldots} \hspace{-0.2ex} + \hspace{.2ex} \mu b_{i\hspace{-0.1ex}j\ldots} \hspace{-0.2ex} = \hspace{.2ex} c_{i\hspace{-0.1ex}j\ldots} \hspace{-0.2ex}
\;\Leftrightarrow\;
\lambda \bm{a} + \mu \bm{b} = \bm{c}
\hspace{.2ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.1em}\noindent
\en{Here}\ru{Здесь}
$\lambda$ \en{and}\ru{и}~$\mu$~\en{are}\ru{---} \en{scalar coefficients}\ru{коэффициенты\hbox{-}скаляры};
$\bm{a}$, $\bm{b}$ \en{and}\ru{и}~$\bm{c}$~\en{are}\ru{---} \en{tensors}\ru{тензоры} \en{of the~same complexity}\ru{одной и~той~же сложности}.
\en{It’s easy to show}\ru{Легко показать,} \en{that}\ru{что} \en{components}\ru{компоненты} \en{of~result}\ru{результата}~$\bm{c}$ \en{satisfy}\ru{удовлетворяют} \en{the~orthogonal transformation}\ru{ортогональному преобразованию} \en{like}\ru{вида}~\eqref{orthotransform:2}.

\inquotesx{\en{Decomposition of~a~vector in a~basis}\ru{Разложение вектора в~базисе}}[---] \en{representation}\ru{представление} \en{of~a~vector}\ru{вектора} \en{as the~sum}\ru{суммой}~${\bm{v} = v_i \bm{e}_i}$\:--- \en{is nothing else but}\ru{это не~что~иное как} \en{the~linear combination}\ru{линейная комбинация} \en{of~basis vectors}\ru{векторов базиса}~${\bm{e}_i}$ \en{with coefficients}\ru{с~коэффициентами}~${v_i}$.

% multiplication

\en{The~second operation}\ru{Второе действие} \en{is}\ru{это} \textbold{\en{multiplication~(tensor product, direct product)}\ru{умножение~(тензорное произведение, прямое произведение)}}.
\en{It~takes arguments of~any complexities}\ru{Оно принимает аргументы любых сложностей}, \en{returning the~result of~cumulative complexity}\ru{возвращая результат суммарной сложности}.
\en{Examples}\ru{Примеры}:

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{tensoraction:multiplication}
\begin{array}{rcl}
v_i a_{j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.16ex} = C_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} & \Leftrightarrow & \bm{v} \, {^2\hspace{-0.2ex}\bm{a}} = {^3\hspace{-0.15ex}\bm{C}},
\\[.1em]
a_{i\hspace{-0.1ex}j} B_{abc} \hspace{-0.16ex} = D_{i\hspace{-0.1ex}jabc} & \Leftrightarrow & {^2\hspace{-0.2ex}\bm{a}} \hspace{.25ex} {^3\hspace{-0.33ex}\bm{B}} = {^5\hspace{-0.33ex}\bm{D}}.
\end{array}\hspace{1.5em}
\end{equation}

\vspace{-0.1em}
\en{Transformation of a~collection of result’s components}\ru{Преобразование совокупности компонент результата}, \en{such as}\ru{такой как} ${C_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex} = v_i a_{j\hspace{-0.1ex}k}}$, \en{during a~rotation of~basis}\ru{при повороте базиса}\en{ is}\ru{\:---} \en{orthogonal}\ru{ортогональное}, \en{similar to}\ru{подобное}~\eqref{orthotransform:3}, \en{thus}\ru{посему} \en{here’s no~doubt that}\ru{тут нет сомнений, что} \en{this collection is a~set of tensor components}\ru{эта совокупность есть набор компонент тензора}.

\en{Primary}\ru{Первичный} \en{and}\ru{и} \en{already known}\ru{уж\'{е} знакомый} (\en{from}\ru{по}~\pararef{para:tensoranditscomponents}) \en{subtype of~multiplication}\ru{подвид умножения}\en{ is}\ru{\:---} \en{the~dyadic product of two vectors}\ru{диадное произведение двух векторов}
${^2\hspace{-0.25em}\bm{A} \hspace{-0.15ex} = \bm{b}\bm{c}}$.

% contraction

\en{The~third operation}\ru{Третье действие} \en{is called}\ru{называется} \textbold{\ru{свёрткой~(}contraction\ru{)}}.
\en{It applies}\ru{Оно применяется} \en{to bivalent and more complex tensors}\ru{к~бивалентным и более сложным тензорам}.
\en{This operation acts upon a~single tensor}\ru{Это действие над одним тензором}, \en{without}\ru{без} \en{other}\ru{других} \inquotesx{\en{participants}\ru{участников}}[.]
\en{Roughly speaking}\ru{Грубо говоря}, \en{contracting a~tensor}\ru{свёртывание тензора} \en{is}\ru{есть} \en{summing of its components}\ru{суммирование его компонент} \en{over}\ru{по} \en{some}\ru{какой\hbox{-}либо} \en{pair of~indices}\ru{паре индексов}.
\en{As a~result,}\ru{В~результате} \en{tensor’s complexity}\ru{сложность тензора} \en{decreases by two}\ru{уменьшается на~два}.

\en{For trivalent tensor}\ru{Для трёхвалентного тензора}~${\hspace{-0.1ex} ^3\hspace{-0.33ex}\bm{D}}$\en{,} \ru{возможны }\en{three variants}\ru{три варианта} \en{of~contraction}\ru{свёртки}\en{ are possible}, \en{giving vectors}\ru{дающие векторы}~${\bm{a}}$, ${\bm{b}}$ \en{and}\ru{и}~${\bm{c}}$ \en{with components}\ru{с~компонентами}

\nopagebreak\vspace{-0.33em}\begin{equation}\label{tensoraction:contraction}
a_{i} = D_{kki} \hspace{.1ex} ,
\;\;
b_{i} = D_{kik} \hspace{.1ex} ,
\;\;
c_{i} = D_{ikk} \hspace{.16ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.33em}\noindent
\en{A~rotation of~basis}\ru{Поворот базиса}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation*}
a'_{i} = D\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.32ex}kki} \hspace{-0.16ex}
= \tikzmark{BeginDeltaPQBrace} {\cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}p} \hspace{.1ex} \cosinematrix{k'\hspace{-0.1ex}q}} \tikzmark{EndDeltaPQBrace} \hspace{.1ex} \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}r} \hspace{.16ex} D_{pqr} \hspace{-0.16ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}r} \hspace{.16ex} D_{ppr} \hspace{-0.16ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}r} \hspace{.16ex} a_{r}
\end{equation*}
\AddUnderBrace[line width = .75pt][0, -0.22ex]{BeginDeltaPQBrace}{EndDeltaPQBrace}%
{${\scriptstyle \delta_{pq}}$}

\nopagebreak\vspace{-0.33em}\noindent
\en{shows}\ru{проявляет} \inquotes{\en{the~tensorial nature}\ru{тензорную природу}} \en{of~the~result of~contraction}\ru{результата свёртки}.

\en{For a~tensor}\ru{Для~тензора} \en{of~second complexity}\ru{второй сложности}\en{,} \ru{возможен }\en{the~only one}\ru{лишь один} \en{variant}\ru{вариант} \en{of~contraction}\ru{свёртки}\en{ is possible}, \en{giving a~scalar}\ru{дающий скаляр}\ru{,} \en{called}\ru{называемый} \en{the~trace}\ru{следом~(trace)} \en{or}\ru{или} \en{the~first invariant}\ru{первым инвариантом}

\nopagebreak\en{\vspace{-0.2em}}\ru{\vspace{-0.8em}}\begin{equation*}
\bm{B}\tracedot \hspace{.25ex} \equiv \hspace{.3ex}
\trace{\bm{B}} \hspace{.15ex} \equiv \hspace{.4ex}
\mathrm{I}\hspace{.16ex}(\bm{B}) \hspace{-0.15ex}
= B_{kk}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.16em}
\en{The~trace}\ru{След} \en{of~the~unit tensor}\ru{единичного тензора} (\inquotes{\en{contraction of~the~Kronecker delta}\ru{свёртка дельты Kronecker’а}}) \en{is equal to}\ru{равен} \en{the~dimension of~space}\ru{размерности пространства}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\trace{\UnitDyad} = \hspace{-0.1ex} \UnitDyad\tracedot = \delta_{kk} \hspace{-0.2ex} = \hspace{.1ex} \delta_{1\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} + \delta_{22} \hspace{-0.2ex} + \delta_{33} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex} 3
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

% index juggling

\en{The~fourth operation}\ru{Четвёртое действие} \en{is also applicable}\ru{также примен\'{и}мо} \en{to a~single tensor}\ru{к~одному тензору} \en{of~second and bigger complexities}\ru{второй и~б\'{о}льших сложностей}.
\en{It}\ru{Оно} \en{is named}\ru{именуется} \en{as}\ru{как} \textbold{\ru{перестановка индексов~(}index swap\ru{)}, \ru{жонглирование индексами~(}index juggling\ru{)}, \ru{транспонирование~(}transposing\ru{)}}.
\en{From}\ru{Из} \en{components}\ru{компонент} \en{of~a~tensor}\ru{тензора}\en{,} \ru{возникает }\en{the~new collection}\ru{новая совокупность}\en{ is emerged} \en{with another}\ru{с~другой} \en{sequence of~indices}\ru{последовательностью индексов}, \en{the result’s complexity stays the~same}\ru{сложность результата остаётся той~же}.
\en{For example}\ru{Для примера}, \en{trivalent tensor}\ru{трёхвалентный тензор}~${^3\hspace{-0.16em}\bm{D}}$ \en{can give}\ru{может дать} \en{tensors}\ru{тензоры} ${^3\hspace{-0.28em}\bm{A}}$, ${^3\hspace{-0.15em}\bm{B}}$, ${^3\hspace{-0.05em}\bm{C}}$ \en{with components}\ru{с~компонентами}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{tensoraction:transposing}
\begin{array}{rcl}
{^3\hspace{-0.3em}\bm{A}} = {^3\hspace{-0.16em}\bm{D}}_{1 \scalebox{0.6}[0.8]{$\rightleftarrows$} 2}
& \!\Leftrightarrow\!\! &
A_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} = D_{j\hspace{-0.06ex}ik}
\hspace{.1ex} ,
\\
{^3\hspace{-0.15em}\bm{B}} = {^3\hspace{-0.16em}\bm{D}}_{1 \scalebox{0.6}[0.8]{$\rightleftarrows$} 3}
& \!\Leftrightarrow\!\! &
B_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} = D_{kj\hspace{-0.06ex}i}
\hspace{.1ex} ,
\\
{^3\hspace{-0.05em}\bm{C}} = {^3\hspace{-0.16em}\bm{D}}_{2 \scalebox{0.6}[0.8]{$\rightleftarrows$} 3}
& \!\Leftrightarrow\!\! &
C_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} = D_{ikj}
\hspace{.1ex} .
\end{array}
\end{equation}

\en{For a~bivalent tensor}\ru{Для бивалентного тензора}\en{,}
\ru{возможно }\en{the~only one transposition}\ru{лишь одно транспонирование}\en{ is possible}:
${\bm{A}^{\hspace{-0.05em}\T} \hspace{-0.15ex} \equiv \bm{A}_{1 \scalebox{0.6}[0.8]{$\rightleftarrows$} 2} = \hspace{-0.1ex} \bm{B}
\hspace{.4ex}\Leftrightarrow\hspace{.25ex}
B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} = A_{j\hspace{-0.06ex}i}}$.
\en{Obviously}\ru{Очевидно},
${\bigl( \hspace{-0.1ex} \bm{A}^{\hspace{-0.05em}\T} \hspace{.15ex} \bigr)^{\hspace{-0.25ex}\T} \hspace{-0.2ex} = \bm{A}}$.

\en{For}\ru{Для} \en{the~dyadic multiplication}\ru{диадного умножения} \en{of~two vectors}\ru{двух векторов}, ${\bm{a} \bm{b} = \bm{b} \bm{a} ^{\hspace{-0.05em}\T}\hspace{-0.4ex}}$.

% combining operations

\subsection*{\en{Combining operations}\ru{Комбинирование действий}}

\en{The~four presented operations}\ru{Четыре представленных действия} \en{are combined}\ru{комбинируются} \en{in various sequences}\ru{в~разных последовательностях}.

\en{The~combination}\ru{Комбинация} \en{of~}\en{multiplication}\ru{умножения}~\eqref{tensoraction:multiplication} \en{and}\ru{и}~\en{contraction}\ru{свёртки}~\eqref{tensoraction:contraction}\:--- \en{the~}\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\dotp\hspace{.22ex}}$}\hspace{-0.2ex}}-\en{product}\ru{произведение} (dot product)\:--- \en{is the~most frequently used}\ru{самая часто используемая}.
\en{In the direct indexless notation}\ru{В~прямой безиндексной записи} \en{this is denoted}\ru{это обозначается} \en{by large dot}\ru{крупной точкой}~\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\dotp\hspace{.22ex}}$}\hspace{-0.2ex}}, \en{which}\ru{которая} \en{shows}\ru{показывает} \en{the~contraction}\ru{свёртку} \en{by adjacent indices}\ru{по~соседним индексам}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}
\label{tensoraction:dotproductexamples}
\bm{a} = \bm{B} \dotp \bm{c}
\,\Leftrightarrow\,
a_i \hspace{-0.15ex} = B_{i\hspace{-0.1ex}j} c_j
\hspace{.1ex} , \;\:
\bm{A} = \bm{B} \dotp \bm{C}
\,\Leftrightarrow\,
A_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = B_{ik} C_{kj}
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\en{The defining property}\ru{Определяющее свойство} \en{of the unit tensor}\ru{единичного тензора}\:--- \en{it is the neutral 
element}\ru{это нейтральный элемент} \en{for}\ru{для} \en{the~dyadic product}\ru{диадного произведения} \en{with the subsequent contraction}\ru{с~последующей свёрткой} \en{by adjacent indices}\ru{по~соседним индексам} (\inquotes{${\dotp\hspace{.25ex}}$}\hbox{\hspace{-0.2ex}-}\en{product}\ru{произведения})

\nopagebreak\vspace{-0.15em}\begin{equation}
\label{definingpropertyofidentitytensor}
{^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}} \dotp \UnitDyad
= \UnitDyad \dotp \hspace{-0.15ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}}
= {^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}} \;\:\:
\forall \, {^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}} \;\; \forall \hspace{.1ex} \mathrm{n \!>\! 0}
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\en{In the commutative}\ru{В~коммутативном} \en{scalar product}\ru{скалярном произведении} \en{of two vectors}\ru{двух векторов}\en{,} \en{the dot}\ru{точка} \en{represents}\ru{представляет} \en{the same}\ru{то же самое}: \en{the~dyadic product}\ru{диадное произведение} \en{and}\ru{и} \en{the subsequent contraction}\ru{последующая свёртка}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}
\label{transposeofdotproductforvectors}
\bm{a} \dotp \bm{b}
= ( \bm{a} \bm{b} )\hspace{.1ex}\tracedot \hspace{-0.1ex}
= a_i b_i \hspace{-0.2ex}
= b_i a_i \hspace{-0.2ex}
= ( \bm{b} \bm{a} )\hspace{.1ex}\tracedot \hspace{-0.1ex}
= \bm{b} \dotp \bm{a}
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\en{The following}\ru{Следующее} \en{identity}\ru{тождество} \en{describes}\ru{описывает} \en{how to swap multipliers}\ru{как обменять местами множители} \en{for}\ru{для} \en{the }\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\dotp\hspace{.22ex}}$}\hspace{-0.2ex}-\en{product}\ru{произведения}} (dot product\ru{’а}) \en{of two second complexity tensors}\ru{двух тензоров второй сложности}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}%%\label{transposeofdotproductforbivalenttensors}
\begin{array}{c}
\bm{B} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{Q} \hspace{.1ex} = \bigl( \bm{Q}^{\T} \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{B}^{\T} \bigr)^{\hspace{-0.25ex}\T}
\\[.1em]
\bigl( \bm{B} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{Q} \bigr)^{\hspace{-0.1ex}\T} \hspace{-0.3ex} = \hspace{.1ex} \bm{Q}^{\T} \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{B}^{\T}
\hspace{-0.2ex} .
\end{array}
\end{equation}

%%\noindent
\en{For two dyads}\ru{Для двух диад} ${\bm{B} \hspace{-0.1ex} = \bm{b}\bm{d}}$ \en{and}\ru{и}~${\bm{Q} \hspace{-0.1ex} = \bm{p}\bm{q}}$

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\begin{array}{r@{\hspace{.3em}}c@{\hspace{.3em}}l}
\left(\hspace{.1ex} \bm{b}\bm{d} \dotp \bm{p}\bm{q} \hspace{.1ex}\right)^{\hspace{-0.1ex}\T} & \hspace{-0.5ex} = & \hspace{-0.1ex} \bm{p}\bm{q}^{\T} \hspace{-0.25ex} \dotp \bm{b}\bm{d}^{\hspace{.1ex}\T}
\\[.2em]
d_i p_i \hspace{.25ex} \bm{b}\bm{q}^{\T} & \hspace{-0.5ex} = & \hspace{-0.1ex} \bm{q}\bm{p} \dotp \bm{d} \bm{b}
\\[.1em]
d_i p_i \hspace{.25ex} \bm{q}\bm{b} & = & p_i d_i \hspace{.25ex} \bm{q}\bm{b}
\hspace{.1ex} .
\end{array}
\end{equation*}

%%\noindent
\en{For a~vector and a~bivalent tensor}\ru{Для вектора и~бивалентного тензора}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}%%\label{vectorandbivalenttensordotproduct}
\bm{c} \hspace{.2ex} \dotp \bm{B}
= \bm{B}^{\T} \hspace{-0.4ex} \dotp \bm{c}
\hspace{-0.1ex} ,
\;\;
\bm{B} \dotp \bm{c}
= \bm{c} \hspace{.2ex} \dotp \bm{B}^{\T}
\hspace{-0.3ex} .
\end{equation}

%%\en{Tensor of~second valence \inquotes{squared} is}\ru{Тензор второй валентности \inquotes{в~квадрате} это}

%%\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{exponentiation:two}
%%\bm{B}^2 \equiv\hspace{.2ex} \bm{B} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{B} .
%%\end{equation}

\en{Contraction can be repeated}\ru{Свёртка может повторяться} \en{two times or more}\ru{два раза или больше}:
${\bigl( \hspace{-0.1ex} \bm{A} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{B} \hspace{.1ex} \bigr)\tracedot
= \hspace{-0.1ex} \bm{A} \dotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{B}
= \hspace{-0.1ex} A_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.06ex}i}}$,
\en{and here are useful equations}\ru{и~вот полезные равенства} \en{for second complexity tensors}\ru{для тензоров второй сложности}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}
\begin{array}{c}
\bm{A} \dotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{B} = \bm{B} \dotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{A}
\hspace{.12ex} ,
\;\;
\bm{d} \hspace{.1ex} \dotp \hspace{-0.15ex} \bm{A} \dotp \bm{b} = \hspace{-0.1ex} \bm{A} \dotdotp \hspace{.1ex} \bm{b}\bm{d} = \bm{b}\bm{d} \hspace{.1ex} \dotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{A} = b_{\hspace{-0.1ex}j} d_{\hspace{.1ex}i} A_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.12ex} ,
\\[.2em]
%
\bm{A} \dotdotp \bm{B} = \bm{A}^{\hspace{-0.16ex}\T} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \bm{B}^{\T} \hspace{-0.2ex} = A_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.06ex}i}
\hspace{.12ex} ,
\;\;
\bm{A} \dotdotp \bm{B}^{\T} \hspace{-0.2ex} = \bm{A}^{\hspace{-0.16ex}\T} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \bm{B} = A_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} B_{i\hspace{-0.1ex}j}
\hspace{.12ex} ,
\\[.2em]
%
\bm{A} \hspace{-0.1ex} \dotdotp \hspace{-0.1ex} \UnitDyad = \UnitDyad \dotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{A} = \bm{A}\hspace{.15ex}\tracedot = A_{j\hspace{-0.15ex}j} \hspace{.12ex} ,
\\[.2em]
%
\bm{A} \narrowdotp \bm{B} \narrowdotdotp \UnitDyad = \hspace{-0.16ex} A_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.2ex} \delta_{ki} \hspace{-0.1ex} = \bm{A} \narrowdotdotp \bm{B} ,
\:\:
\bm{A} \narrowdotp \bm{A} \narrowdotdotp \UnitDyad = \bm{A} \narrowdotdotp \bm{A}
\hspace{.12ex} ,
\\[.2em]
%
\bm{A} \narrowdotdotp \bm{B} \narrowdotp \bm{C} = \bm{A} \narrowdotp \bm{B} \narrowdotdotp \hspace{.1ex} \bm{C} = \hspace{.1ex} \bm{C} \narrowdotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{A} \narrowdotp \bm{B} = A_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} C_{ki} \hspace{.1ex} ,
\\[.15em]
%
\bm{A} \hspace{-0.1ex}\narrowdotdotp \bm{B} \narrowdotp \bm{C} \narrowdotp \bm{D} = \bm{A} \narrowdotp \bm{B} \narrowdotdotp \bm{C} \narrowdotp \bm{D} = \bm{A} \narrowdotp \bm{B} \narrowdotp \bm{C} \narrowdotdotp \bm{D} = \hspace*{3em} \\
\hspace{11em} = \bm{D} \narrowdotdotp \bm{A} \narrowdotp \bm{B} \narrowdotp \bm{C} = A_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} C_{kh} D_{hi} \hspace{.1ex}.
\end{array}
\end{equation}

\en{\section{Polyadic representation (decomposition)}}

\ru{\section{Полиадное представление (разложение)}}

\label{para:polyadicrepresentation}

\en{Before in}\ru{Ранее в}~\pararef{para:tensoranditscomponents}\en{,} \en{a~tensor was presented as some invariant object}\ru{тензор был представлен как некий инвариантный объект}, \en{showing itself in every basis as a~collection of numbers~(components)}\ru{проявляющий себя в~каждом базисе совокупностью чисел~(компонент)}.
\hbox{\en{Such}\ru{Такое}} \en{a~presentation}\ru{представление} \en{is typical}\ru{типично} \en{for majority of~books about tensors}\ru{для большинства книг о~тензорах}.
\en{Index notation}\ru{Индексная запись} \en{can be convenient}\ru{может быть удобна}, \en{especially}\ru{особенно} \en{when only rectangular coordinates are used}\ru{когда используются только прямоугольные координаты}, \en{but}\ru{но} \en{very often it is not}\ru{очень часто это не~так}.
\en{And}\ru{И} \en{the relevant case is}\ru{подходящий случай\:---} \en{physics of~elastic continua}\ru{физика упругих \rucontinuum{}ов}: \en{it needs more elegant, more powerful and~perfect apparatus of the~direct tensor calculus}\ru{ей нужен более изящн\hbox{ь\kern-0.066emi}й, более мощный и~совершенный аппарат прямого тензорного исчисления}, \en{operating with indexless invariant objects}\ru{оперирующий с~безындексными инвариантными объектами}.

\en{Linear combination}\ru{Линейная комбинация} ${\bm{v} = v_i \bm{e}_i}$ \en{from}\ru{из} \en{decomposition}\ru{разложения}~\eqref{vectorcomponents} \en{connects}\ru{соединяет} \en{vector}\ru{вектор}~${\bm{v}}$ \en{with basis}\ru{с~базисом}~${\bm{e}_i}$ \en{and vector’s components}\ru{и~компонентами}~${v_i}$ \en{in that basis}\ru{вектора в~том базисе}.
\en{Soon}\ru{Вскоре} \en{we will get a~similar relation for a~tensor of any complexity}\ru{мы получим похожее соотношение для~тензора любой сложности}.

\en{Any bivalent tensor}\ru{Любой бивалентный тензор} ${^2\!\bm{B}}$
\en{has}\ru{имеет} \en{nine components}\ru{девять компонент}~${B_{i\hspace{-0.1ex}j}}$ \en{in~each basis}\ru{в~каждом базисе}.
\en{The~number}\ru{Число} \en{of~various dyads}\ru{различных диад}~${\bm{e}_i \bm{e}_{\hspace{-0.15ex}j}}$ \en{for the~same basis}\ru{для одного и~того~же базиса}\ru{\:---}\en{ is} \en{nine}\ru{тоже девять}~($3^2$)\en{ too}.
\en{Linear combining}\ru{Линейное комбинирование} \en{these dyads}\ru{этих диад} \en{with coefficients}\ru{с~коэффициентами}~${B_{i\hspace{-0.1ex}j}}$
\en{gives the~sum}\ru{даёт сумму} ${B_{i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_i \bm{e}_{\hspace{-0.15ex}j}}$.
\en{This is tensor}\ru{Это тензор},\,--- \en{but what are its components}\ru{но каков\'{ы} его компоненты}, \en{and}\ru{и} \en{how this representation changes or doesn’t change}\ru{как это представление меняется или не~меняется} \en{with a~rotation of~basis}\ru{с~поворотом базиса}?

\en{Components of the~constructed sum}\ru{Компоненты построенной суммы}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation*}
\bigl( B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \bm{e}_i \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \bigr)_{\hspace{-0.2ex}p\hspace{.1ex}q} \hspace{-0.3ex}
= \hspace{-0.1ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.15ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.2ex}
= \hspace{-0.1ex} B_{pq}
\end{equation*}

\vspace{-0.25em}\noindent
\en{are components}\ru{суть компоненты} \en{of~tensor}\ru{тензора}~${^2\!\bm{B}}$.
\en{And with a~rotation}\ru{С~поворотом~же} \en{of~basis}\ru{базиса}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation*}
\scalebox{0.99}{$
B\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.32ex}i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}'_{i} \bm{e}'_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}p} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}q} B_{pq} \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}n} \bm{e}_n \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}m} \bm{e}_m \hspace{-0.2ex}
= \delta_{\hspace{-0.1ex}pn} \delta_{\hspace{-0.1ex}qm} B_{pq} \bm{e}_n \bm{e}_m \hspace{-0.2ex}
= B_{pq} \bm{e}_p \bm{e}_q
$}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\en{Doubts are dropped}\ru{Сомнения отпали}: \en{a~tensor of~second complexity}\ru{тензор второй сложности} \en{can be~(re)pre\-sent\-ed}\ru{может быть представлен} \en{as}\ru{как} \en{the~linear combination}\ru{линейная комбинация}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{polyada:2}
^2\!\bm{B} = B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \bm{e}_i \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j}
\end{equation}

\vspace{-0.25em}\nopagebreak\noindent
--- \en{the~dyadic decomposition}\ru{диадное разложение} \en{of~}\en{a~bivalent tensor}\ru{бивалентного тензора}.

\vspace{-0.2em} \en{For}\ru{Для} \en{the~unit tensor}\ru{единичного тензора}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\UnitDyad =
E_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.16ex} \bm{e}_i \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} =
\delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.16ex} \bm{e}_i \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} =
\bm{e}_i \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} =
\bm{e}_1 \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_2 \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \bm{e}_3
\hspace{.1ex} ,
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}\nopagebreak\noindent
\en{that’s why}\ru{вот почему} ${\hspace{-0.15ex}\UnitDyad}$ \en{is called}\ru{называется} \en{the~unit dyad}\ru{единичной диадой}.

\en{Polyadic representations}\ru{Полиадные представления} \en{like}\ru{типа}~\eqref{polyada:2} \en{help}\ru{помогают} \en{to~operate}\ru{оперировать} \en{with tensors}\ru{с~тензорами} \en{easier}\ru{проще} \en{and }\ru{и~}\en{with }\ru{с~}\en{more comprehension}\ru{б\'{о}льшим пониманием}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\bm{v} \dotp {^2\!\bm{B}} =
v_i\bm{e}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.2ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{e}_k \hspace{-0.2ex} =
v_i \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.2ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{e}_k \hspace{-0.2ex} =
v_i B_{ik} \bm{e}_k
\hspace{.1ex} ,
\end{equation*}
\nopagebreak\vspace{-1.33em}
\begin{equation}\label{tensorcomponents}
\bm{e}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} {^2\!\bm{B}} \dotp \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} =
\bm{e}_i \hspace{-0.1ex} \dotp B_{pq}\bm{e}_p\bm{e}_q \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} =
\hspace{-0.1ex} B_{pq} \hspace{.1ex} \delta_{\hspace{-0.1ex}ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}qj} \hspace{-0.2ex} =
\hspace{-0.1ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} =
{^2\!\bm{B}} \hspace{-0.1ex} \dotdotp \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_i
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.2em}\noindent
\en{The~last line here}\ru{Последняя строчка здесь} \en{is quite interesting}\ru{весьма интересна}: \en{tensor components}\ru{компоненты тензора} \en{are represented}\ru{представлены} \en{through}\ru{через} \en{the~tensor itself}\ru{сам тензор}.
\en{An~orthogonal transformation}\ru{Ортогональное преобразование} \en{of components}\ru{компонент} \en{with a~rotation of~basis}\ru{с~поворотом базиса}~\eqref{orthotransform:2} \en{turns out to be}\ru{оказывается} \en{just a~version of}\ru{просто версией}~\eqref{tensorcomponents}.

\en{And}\ru{И}~\en{any tensor}\ru{любой тензор}, \en{of any complexity}\ru{любой сложности} \en{above zero}\ru{выше нуля},
\en{may be decomposed}\ru{может быть разложен} \en{into basis polyads}\ru{по базисным полиадам}.
\en{The~following equalities}\ru{Следующие равенства}\en{ are}\ru{\:---} \en{for a~trivalent tensor}\ru{для трёхвалентного тензора}

\nopagebreak\begin{equation}\label{polyada:3}
\begin{array}{c}
{^3\!\,\bm{C}} = C_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.2ex} \bm{e}_i \bm{e}_j \bm{e}_k \hspace{.1ex},
\\[.8ex]
C_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex} = {^3\!\,\bm{C}} \dotdotdotp \bm{e}_k \bm{e}_j \bm{e}_i = \bm{e}_i \dotp {^3\!\,\bm{C}} \dotdotp \bm{e}_k \bm{e}_j = \bm{e}_j \bm{e}_i \dotdotp {^3\!\,\bm{C}} \dotp \bm{e}_k \hspace{.1ex}.
\end{array}
\end{equation}

\en{Using}\ru{Используя} \en{decomposition into polyads}\ru{разложение по~полиадам}, \en{it’s easy to~see}\ru{легк\'{о} увидеть} \en{the~actuality}\ru{действительность} \en{of~property}\ru{свойства}~\eqref{definingpropertyofidentitytensor}\:--- \en{the~}\inquotes{\en{unitness}\ru{единичность}} \en{of~tensor}\ru{тензора}~$\UnitDyad$:

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\[\begin{array}{c}
{^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}} = a_{i\hspace{-0.1ex}j \ldots q} \hspace{.4ex} \bm{e}_i \hspace{.2ex} \bm{e}_j \ldots \bm{e}_q , \hspace{.4em}
\UnitDyad = \bm{e}_e \bm{e}_e
\\[.4em]
%
{^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}} \dotp \UnitDyad = a_{i\hspace{-0.1ex}j \ldots q} \hspace{.4ex} \bm{e}_i \hspace{.2ex} \bm{e}_j \ldots \tikzmark{BeginDeltaEQBrace} {\bm{e}_q \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{e}_e} \tikzmark{EndDeltaEQBrace} \bm{e}_e = a_{i\hspace{-0.1ex}j \ldots q} \hspace{.4ex} \bm{e}_i \hspace{.2ex} \bm{e}_j \ldots \bm{e}_q = {^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}} \hspace{.1ex},
\\[1.1em]
%
\UnitDyad \dotp {^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}} = \bm{e}_e \bm{e}_e \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} a_{i\hspace{-0.1ex}j \ldots q} \hspace{.4ex} \bm{e}_i \hspace{.2ex} \bm{e}_j \ldots \bm{e}_q = a_{i\hspace{-0.1ex}j \ldots q} \hspace{.2ex} \delta_{ei} \hspace{.2ex} \bm{e}_e \hspace{.2ex} \bm{e}_j \ldots \bm{e}_q = {^\mathrm{n}\hspace{-0.2ex}\bm{a}}.
\end{array}\]
\AddUnderBrace[line width=.75pt]{BeginDeltaEQBrace}{EndDeltaEQBrace}%
{${\scriptstyle \delta_{eq}}$}

\vspace{-0.5em}
\en{The~polyadic representation}\ru{Полиадное представление} \en{connects}\ru{соединяет} \en{direct and index notations}\ru{прямую и~индексную записи} \en{together}\ru{воедино}.
\en{It’s not worth}\ru{Не~ст\'{о}ит} \en{contraposing}\ru{пр\'{о}тиво\-постав\-л\'{я}ть} \en{one another}\ru{одно другому}.
\en{The~direct notation}\ru{Прямая запись} \en{is compact, elegant}\ru{компактна, изящна}, \en{it}\ru{она} \en{much more than others}\ru{много больше других} \en{suits}\ru{подходит} \en{for final relations}\ru{для конечных соотношений}.
\en{But}\ru{Но} \en{sometimes}\ru{иногда} \en{the~index notation}\ru{индексная запись} \en{is very convenient too}\ru{тоже очень удобна},
\en{as it is for}\ru{как это есть для} \en{cumbersome}\ru{громоздких} \en{manipulations}\ru{манипуляций} \en{with tensors}\ru{с~тензорами}.

\en{\section{Matrices, permutations and determinants}}

\ru{\section{Матрицы, перестановки и определители}}

\label{para:matrices+permutations+determinants}

\en{A~two-dimensional array}\ru{Двумерный массив} \en{can be visualized}\ru{может быть визуализирован} \en{as a~table consisting of rows and columns}\ru{как таблица, состоящая из строк и столбцов}\:--- \en{a~matrix}\ru{матрица}.

\en{Matrices}\ru{Матрицы} \en{are}\ru{суть} \en{rectangular arrangement}\ru{прямоугольное расположение} \en{of elements}\ru{элементов}~(\en{numbers or expressions}\ru{чисел или выражений}) \en{in rows and columns}\ru{в~строках и~столбцах}.
\en{They are sometimes called}\ru{Их иногда называют} \en{arrays}\ru{массивами}.
\en{A~matrix is}\ru{Матрица\:--- это} \en{a~two-dimensional or one-dimensional array of elements}\ru{двумерный или одномерный массив элементов}.
\en{A~matrix}\ru{Матрица} \en{is}\ru{есть} \en{a~rectangular array}\ru{прямоугольный массив} (\en{a~table}\ru{таблица})\:--- \en{it}\ru{она} \en{is made up}\ru{составлена} \en{of rows and columns}\ru{из строк и~столбцов}.
\en{A~matrix has}\ru{У~матрицы} \en{the same number of elements}\ru{одно и то~же число элементов} \en{in each row}\ru{в~каждой строке} \en{and}\ru{и} \en{the same number of elements}\ru{одно и то~же число элементов} \en{in each column}\ru{в~каждом столбце}.

\subsection*{\en{Matrix dimension}\ru{Размерность матрицы}}

\en{Matrices}\ru{Матрицы} \en{come in all sizes or dimensions}\ru{бывают всех размеров или размерностей}.

\en{The dimension of a~matrix}\ru{Размерность матрицы} \en{consists of}\ru{состоит из} \en{the number of rows}\ru{числ\'{а} строк}, \en{then}\ru{затем} \en{a~multiplication sign}\ru{знака умножения} (\inquotes{×} \en{is used}\ru{используется} \en{the most often}\ru{чаще всего})\en{,} \en{and then}\ru{и~затем} \en{the number of columns}\ru{числ\'{а} столбцов}.

{\small
\noindent
\textcolor{magenta}{Examples.}

\nopagebreak\vspace{.1em}\begin{gather*}
\displaystyle\underset{\raisemath{.1em}{\scriptscriptstyle 3×3}}{[ \hspace{.2ex}\mathcal{A}\hspace{.2ex} ]} \hspace{.1ex}
= \hspace{-0.2ex} \ldots
\end{gather*}

Matrix ${[ \hspace{.2ex}\mathrm{A}\hspace{.2ex} ]}$ is a~${3{×}3}$ matrix, because it has 3~rows and 3~columns.
Matrix ${[ \hspace{.2ex}\mathrm{B}\hspace{.2ex} ]}$ has 2~rows and 4~columns, so its dimension is~${2{×}4}$.
Matrix ${[ \hspace{.2ex}\mathrm{C}\hspace{.2ex} ]}$ is a~column matrix (that is a~matrix with just one column), and its dimension is~${3{×}1}$.
And ${[ \hspace{.2ex}\mathrm{D}\hspace{.2ex} ]}$ is a~row matrix with dimension~${1{×}6}$.
\par}

\en{The matrix algebra}\ru{Матричная алгебра} \en{includes}\ru{включает}  \en{linear operations}\ru{линейные операции}\:--- \en{the addition of matrices}\ru{сложение матриц} \en{and}\ru{и} \en{the scalar multiplication}\ru{скалярное умножение} (\en{multiplication of a~matrix by a~scalar}\ru{умножение матрицы на скаляр}).

\en{The dimension of a~matrix}\ru{Размерность матрицы} (\en{described earlier}\ru{описанная ранее}) \en{is essential}\ru{существенна} \en{for binary operations}\ru{для бинарных операций}, \en{that is}\ru{то есть} \en{operations}\ru{операций} \en{involving}\ru{с~участием} \en{the two matrices}\ru{двух матриц}.
\begin{itemize}
\item
Adding or subtracting the two matrices \en{is possible}\ru{возможно} \en{only when}\ru{только когда} ...... the same dimension.
\textcolor{cyan}{\en{Addition of matrices}\ru{Сложение матриц} \en{is possible}\ru{возможно} \en{only when}\ru{только когда}} \en{both addends}\ru{оба слагаемых} \en{have the same size}\ru{имеют одинаковый размер}.
%
\item 
For multiplying the two matrices, the number of columns in the first matrix has to match the number of rows in the second matrix.
\end{itemize}

\nopagebreak\vspace{.1em}\begin{gather*}
\displaystyle\underset{\raisemath{.1em}{\scriptscriptstyle m×n}}{[ \hspace{.2ex}\mathcal{A}\hspace{.2ex} ]} \hspace{.1ex}
= \hspace{-0.2ex} \ldots
\end{gather*}

The resulting matrix, known as the matrix product, has the number of rows of the first matrix and the number of columns of the second matrix.
The product of matrices ...A... and ...B... is denoted as ...AB....

%%(the matrix product is the product of multiplication of two matrices)

\subsection*{\en{Square matrices}\ru{Квадратные матрицы}}

....

\subsection*{\en{Matrices and one-dimensional arrays}\ru{Матрицы и одномерные массивы}}

\en{The two indices of a~table}\ru{Два индекса таблицы}\en{ is}\ru{\:---} \en{more than}\ru{больше, чем} \en{the single index}\ru{единственный индекс} \en{of a~one-dimensional array}\ru{одномерного массива}.
\en{Due to this}\ru{Из-за этого}\en{,} \en{a~one-dimensional array}\ru{одномерный массив} \en{may be}\ru{может быть} \en{represented}\ru{представлен} \en{as both a~table of rows and a~table of columns}\ru{как таблицей строк, так~и таблицей столбцов}.
\en{Thus}\ru{Так}, \en{these arrays}\ru{эти массивы} \en{have}\ru{имеют} \en{the ambiguity}\ru{неопределенность}: \en{they are}\ru{они} \en{either}\ru{либо} \en{horizontal}\ru{горизонтальные} \en{tables}\ru{таблицы} \en{with dimensions}\ru{с~размерами} \inquotes{\en{one row many columns}\ru{одна строка много столбцов}}~(${1 \hspace{-0.2ex} × \hspace{-0.2ex} n}$)

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\scalebox{.9}{$
\left[ \hspace{-0.1ex}
\begin{array}{c@{\hspace{.5em}}c@{\hspace{.5em}}c}
h_{1\hspace{-0.1ex}1} & h_{12} & h_{13}
\end{array}
\hspace{-0.1ex} \right]
$}
\hspace{-0.1ex} ,
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}\noindent
\en{or}\ru{либо} \en{vertical}\ru{вертикальные} \en{tables}\ru{таблицы} \en{with dimensions}\ru{с~размерами} \inquotes{\en{many rows one column}\ru{много строк один столбец}}~(${n \hspace{-0.2ex} × \hspace{-0.2ex} 1}$)

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\scalebox{.9}{$
\left[ \hspace{-0.1ex}
\begin{array}{c}
v_{1\hspace{-0.1ex}1} \\[-0.1em]
v_{21} \\[-0.1em]
v_{31}
\end{array}
\hspace{-0.1ex} \right]
$}
\hspace{-0.2ex} .
\end{equation*}

\en{And such a~case is possible}\ru{И~возможен такой случай}, \en{when}\ru{когда} \en{the elements}\ru{элементы} \en{of both these matrices}\ru{обеих этих матриц} \en{are equal to each other}\ru{равны между собой} (${h_{1\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} = v_{1\hspace{-0.1ex}1}}$, ${\hspace{.2ex} h_{12} \hspace{-0.2ex} = v_{21}}$, ${\hspace{.2ex} h_{13} \hspace{-0.2ex} = v_{31}}$).
%%\en{this is barely explainable}\ru{это едва объяснимо}
\en{Then}\ru{Тогда} \en{this case is commonly considered as transposing}\ru{этот случай обычно считается транспонированием}.
\en{The transpose of a~matrix}\ru{Транспонирование матрицы} \en{is}\ru{есть} \en{an~operation of the matrix algebra}\ru{операция алгебры матриц}\ru{,} \en{which}\ru{которая} \en{flips}\ru{перевёртывает} \en{a~matrix}\ru{матрицу} \en{around its main diagonal}\ru{вокруг её главной диагонали}.
\en{The main diagonal}\ru{Главная диагональ} \en{consists of elements whose row number and column number coincide}\ru{состоит из элементов, у~которых номер строки и~номер столбца совпадают}, \en{it goes}\ru{она идёт} \en{from the top left corner}\ru{от верхнего левого угла} \en{to the bottom right corner}\ru{к~нижнему правому углу}.
\en{For}\ru{Для} \en{a~}\inquotes{\en{vertical}\ru{вертикальной}} \en{or}\ru{или} \en{a~}\inquotes{\en{horizontal}\ru{горизонтальной}} \en{matrix}\ru{матрицы}\ru{,} \en{representing a~one-dimensional array}\ru{представляющей одномерный массив}\ru{,}
\en{the main diagonal}\ru{главная диагональ} \en{goes a~similar way}\ru{идёт похожим путём} \en{with just the only one element}\ru{с~лишь единственным элементом} \en{on it}\ru{на ней}.

.....

\subsection*{\en{Matrices and components of bivalent tensors}\ru{Матрицы и компоненты бивалентных тензоров}}

\en{It’s sometimes pretty convenient}\ru{Иногда весьма удобно} \en{to represent}\ru{представлять} \en{the~set of~components}\ru{набор компонент} \en{of~a~bivalent tensor}\ru{бивалентного тензора} \en{as a~matrix}\ru{как матрицу}.

\nopagebreak\begin{equation*}
B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.2ex} \scalebox{.9}{$
\left[
\begin{array}{ccc}
B_{1\hspace{-0.1ex}1} & B_{12} & B_{13} \\
B_{21} & B_{22} & B_{23} \\
B_{31} & B_{32} & B_{33}
\end{array}
\right]
$}
\end{equation*}

\en{Because}\ru{Потому что}
\en{the matrix multiplication}\ru{матричное умножение} \en{is calculated}\ru{вычисляется} \en{similar to}\ru{аналогично} \en{the tensor multiplication}\ru{тензорному умножению} \en{with }\ru{со~}\en{contraction}\ru{свёрткой} (\en{the~}\hbox{\inquotes{${\dotp\hspace{.22ex}}$}\hspace{-0.2ex}}-\en{product}\ru{произведению}).

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
C_{ik} \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.1ex} A_{ij} B_{jk}
\end{equation*}

...

\en{Widespread in literature}\ru{Широк\'{о} распространённая в~литературе} \en{substitution}\ru{подмена} \en{of~tensors}\ru{тензоров} \en{for matrices of~components}\ru{матрицами компонент} \en{leads to mistakes}\ru{ведёт к~ошибкам}\:--- \en{without tracking the~bases}\ru{без слежения за~базисами,} \en{which these matrices correspond to}\ru{которым эти матрицы соответствуют}.

...

\nopagebreak\begin{equation*}
\delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.2ex} \scalebox{.9}{$\left[
\begin{array}{ccc}
\delta_{1\hspace{-0.1ex}1} & \delta_{12} & \delta_{13} \\
\delta_{21} & \delta_{22} & \delta_{23} \\
\delta_{31} & \delta_{32} & \delta_{33}
\end{array}
\right]$} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.2ex} \scalebox{0.9}{$\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}
\right]$}
\end{equation*}

...

The~transpose of a~matrix is computed/performed by swapping columns for rows in that matrix.
For example

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}\label{exampleofmatrixtranspose}
\scalebox{.9}{$
\left[ \hspace{-0.1ex}
\begin{array}{c@{\hspace{.9ex}}c@{\hspace{.9ex}}c}
M_{11} & M_{12} & M_{13} \\[.2em]
M_{21} & M_{22} & M_{23} \\[.2em]
M_{31} & M_{32} & M_{33}
\end{array}
\hspace{-0.1ex} \right] $}^{\hspace{-0.33ex}\T} \hspace{-0.7ex}
= \hspace{-0.1ex} \scalebox{.9}{$
\left[ \hspace{-0.1ex}
\begin{array}{c@{\hspace{.9ex}}c@{\hspace{.9ex}}c}
M_{11} & M_{21} & M_{31} \\[.2em]
M_{12} & M_{22} & M_{32} \\[.2em]
M_{13} & M_{23} & M_{33}
\end{array}
\hspace{-0.1ex} \right]
$}
\end{equation*}

\noindent
\textcolor{magenta}{(swapping letters of indices)}

...

\en{To write permutations}\ru{Чтобы записывать перестановки}, \ru{вводится }\ru{символ перестановки (permutation symbol)}\en{the }\hbox{O.\hspace{.1ex}Veblen\en{’s}\ru{’а}}\en{ permutation symbol}~${e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$\en{ is introduced}

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{align*}
e_{123} \hspace{-0.2ex} = e_{231} \hspace{-0.2ex} = e_{312} \hspace{-0.2ex} &= 1
\hspace{.1ex} ,
\\[-0.3em]
%
e_{213} \hspace{-0.2ex} = e_{321} \hspace{-0.2ex} = e_{132} \hspace{-0.2ex} &= -1
\hspace{.1ex} ,
\vspace{-0.25em}\end{align*}

\nopagebreak\noindent
\en{all others are zeroes}\ru{все прочие\:--- нули}.

\en{The~number of~indices}\ru{Число индексов} \en{in}\ru{в}~$e$\hbox{\hspace{.15ex}-\hspace{.15ex}}\en{symbols}\ru{символах} \en{is equal to}\ru{равно} \en{the~dimension of~space}\ru{размерности пространства}.

\en{Symbol}\ru{Символ}~${e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$~(${\pm 1}$ \en{or}\ru{или}~$0$) \en{changes its sign}\ru{меняет свой знак} \en{with a~permutation}\ru{с~перестановкой} \en{of any two indices}\ru{любых двух индексов}, \en{it does not change}\ru{он не~меняется} \en{with a~double}\ru{с~двойной}~(\inquotes{\en{circular}\ru{круговой}}) \en{permutation}\ru{перестановкой}\en{,} \en{and}\ru{и}~\en{it nullifies}\ru{он обнуляется}\ru{,} \en{if}\ru{если} \en{any index is repeated}\ru{какой-либо индекс повторяется}.

%% \begin{comment} %%
\vspace{1mm}

\begin{tcolorbox}[enhanced, colback = green!16, before upper={\parindent2ex}, parbox = false]
\small%
\setlength{\abovedisplayskip}{2pt}\setlength{\belowdisplayskip}{2pt}%

\begin{equation*}
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}
= \hspace{.2ex} \left\{ \hspace{-0.2em} \begin{array}{r@{\hspace{.6em}}l}
0 & \text{when there is a~repeated index in}~i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k
\hspace{.1ex} ,
\\
+1 & \text{when an~even number of~permutations of}~i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k \text{ is present}
\hspace{.1ex} ,
\\
-1 & \text{when an~odd number of~permutations of}~i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k \text{ is present}
\hspace{.1ex} .
\end{array}
\right.
\end{equation*}
\end{tcolorbox}

\vspace{1mm}
%% \end{comment} %%

...

\en{Using}\ru{Используя} $e$\hbox{\hspace{.15ex}-\hspace{.15ex}}\en{symbols}\ru{символы}, \en{the~determinant}\ru{определитель~(детерминант)} \en{of~a~matrix}\ru{матрицы} \en{is expressed as}\ru{выражается как}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{gather}
e_{pqr} \hspace{.4ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, A_{mn} \hspace{-0.2ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} A_{pi} A_{qj} A_{rk}
\\
\textrm{\en{or}\ru{или}}
\\
e_{pqr} \hspace{.4ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, A_{mn} \hspace{-0.2ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} A_{ip} A_{j\hspace{-0.1ex}q} A_{kr}
\hspace{.1ex} .
\end{gather}

\noindent
\en{For}\ru{Для} ${p{=}1, q{=}2, r{=}3}$

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, A_{mn} \hspace{-0.2ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} A_{1i} A_{2j} A_{3k} \hspace{-0.2ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} A_{i1} A_{j2} A_{k3}
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}\begin{multline*}
\underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, A_{mn} \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} A_{1\hspace{-0.1ex}1} A_{22} A_{33} - A_{1\hspace{-0.1ex}1} A_{23} A_{32}
- A_{12} A_{21} A_{33} \: + \\[-0.6em]
+ A_{12} A_{23} A_{31}
+ A_{13} A_{21} A_{32} - A_{13} A_{22} A_{31}
\end{multline*}

...

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
e_{pqr} \hspace{.4ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, A_{mn} \hspace{-0.2ex}
= \hspace{.1ex}
\operatorname{det}\hspace{-0.25ex} \scalebox{.92}{$\left[ \hspace{-0.15ex} \begin{array}{ccc}
A_{1p} & A_{1q} & A_{1r} \\
A_{2p} & A_{2q} & A_{2r} \\
A_{3p} & A_{3q} & A_{3r}
\end{array} \hspace{-0.1ex} \right]$} \hspace{-0.2ex}
= \hspace{.1ex}
\operatorname{det}\hspace{-0.25ex} \scalebox{.92}{$\left[ \hspace{-0.15ex} \begin{array}{ccc}
A_{p1} & A_{p2} & A_{p3} \\
A_{q1} & A_{q2} & A_{q3} \\
A_{r1} & A_{r2} & A_{r3}
\end{array} \hspace{-0.1ex} \right]$}
\end{equation*}

...

${
\underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \hspace{.4ex} \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} = 1
}$

...

\begin{otherlanguage}{russian}

\vspace{-0.2em}
А~символ перестановки через детерминант\:--- как

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
e_{pqr} \hspace{-0.2ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \delta_{pi} \delta_{\hspace{-0.1ex}qj} \delta_{rk} \hspace{-0.2ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.15ex}j\hspace{-0.1ex}q} \delta_{kr}
\hspace{.1ex} ,
\end{equation*}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{permutationsymbolasdeterminant}
e_{pqr} \hspace{-0.1ex}
= \hspace{.1ex}
\operatorname{det}\hspace{-0.25ex} \scalebox{.92}{$\left[ \begin{array}{ccc}
\delta_{1p} & \delta_{1q} & \delta_{1r} \\
\delta_{2p} & \delta_{2q} & \delta_{2r} \\
\delta_{3p} & \delta_{3q} & \delta_{3r}
\end{array} \hspace{-0.1ex} \right]$} \hspace{-0.2ex}
= \hspace{.1ex}
\operatorname{det}\hspace{-0.25ex} \scalebox{.92}{$\left[ \begin{array}{ccc}
\delta_{p1} & \delta_{p2} & \delta_{p3} \\
\delta_{q1} & \delta_{q2} & \delta_{q3} \\
\delta_{r1} & \delta_{r2} & \delta_{r3}
\end{array} \hspace{-0.1ex} \right]$}
\hspace{-0.2ex} .
\end{equation}

...

\en{A~determinant}\ru{Определитель} \en{is not sensitive}\ru{не~чувствителен} \en{to transposing}\ru{к~транспонированию}:

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation*}
\underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \, A_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.16ex}
= \hspace{.1ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \, A_{j\hspace{-0.06ex}i} \hspace{-0.16ex}
= \hspace{.1ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$j\hspace{-0.2ex}$,$\hspace{.1ex}i$}}}{\operatorname{det}} \, A_{i\hspace{-0.1ex}j}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

...

\inquotes{\en{The determinant}\ru{Определитель} \en{of the matrix product}\ru{матричного произведения} \en{of the two matrices}\ru{двух матриц} \en{is equal}\ru{равен} \en{to the product of determinants}\ru{произведению определителей} \en{of these matrices}\ru{этих матриц}}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{determinantofmatrixproduct}
\underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$k$}}}{\operatorname{det}} \, B_{ik} \hspace{.4ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$k$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \, C_{kj} \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \, B_{ik} \hspace{.1ex} C_{kj}
\end{equation}

\[
e_{\hspace{-0.25ex}f\hspace{-0.2ex}gh} \hspace{.33ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, B_{m\mathcolor{blue}{s}} \hspace{.1ex} C_{\mathcolor{blue}{s}n} \hspace{-0.2ex}
= e_{pqr} \hspace{.1ex} B_{\hspace{-0.25ex}f\hspace{-0.1ex}\mathcolor{blue}{i}} C_{\mathcolor{blue}{i}p} \hspace{.1ex} B_{\hspace{-0.1ex}g\mathcolor{blue}{j}} C_{\hspace{-0.1ex}\mathcolor{blue}{j}\hspace{-0.1ex}q} \hspace{.1ex} B_{h\mathcolor{blue}{k}} C_{\mathcolor{blue}{k}r}
\hspace{-0.2ex}
\]

\[
e_{\hspace{-0.25ex}f\hspace{-0.2ex}gh} \hspace{.33ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$s$}}}{\operatorname{det}} \, B_{ms} \hspace{-0.2ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} B_{\hspace{-0.25ex}f\hspace{-0.1ex}i} B_{\hspace{-0.1ex}gj} B_{hk}
\hspace{-0.2ex}
\]

\[
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.33ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$s$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, C_{sn} \hspace{-0.2ex}
= e_{pqr} \hspace{.1ex} C_{ip} C_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} C_{kr}
\hspace{-0.2ex}
\]

\[
e_{\hspace{-0.25ex}f\hspace{-0.2ex}gh} \hspace{.2ex} \mathcolor{black!66}{e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}} \hspace{.33ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$m$,$s$}}}{\operatorname{det}} \, B_{ms} \hspace{.33ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$s$,$n$}}}{\operatorname{det}} \, C_{sn} \hspace{-0.2ex}
= \mathcolor{black!66}{e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}} \hspace{.2ex} e_{pqr} \hspace{.1ex} B_{\hspace{-0.25ex}f\hspace{-0.1ex}i} B_{\hspace{-0.1ex}gj} B_{hk} \hspace{.1ex} C_{ip} C_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} C_{kr}
\hspace{-0.2ex}
\]

...

Определитель компонент \en{of a~bivalent tensor}\ru{бивалентного тензора} \en{is invariant}\ru{инвариантен}, он не~меняется с~поворотом базиса

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
A'_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.16ex} = \cosinematrix{i'\hspace{-0.1ex}m} \hspace{.1ex} \cosinematrix{j'\hspace{-0.1ex}n} \hspace{.16ex} A_{mn}
\end{equation*}

...

\end{otherlanguage}

\en{\section{Cross product and the Levi\hbox{-}Civita tensor}}

\ru{\section{Векторное произведение и тензор Л\'{е}ви\hbox{-\hspace{-0.2ex}}Чив\'{и}ты}}

\label{para:crossproduct+levicivita}

%%en{the~}\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\hspace{-0.25ex}\times\hspace{-0.1ex}}$}\hspace{-0.2ex}-\en{product}\ru{произведение}}

\en{By habitual notions}\ru{По~привычным представлениям},
\en{the~}\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\hspace{-0.25ex}\times\hspace{-0.1ex}}$}\hspace{-0.2ex}-\en{product}\ru{произведение}}
(\inquotesx{cross product}[,] \inquotesx{\en{vector product}\ru{векторное произведение}}[,] \en{sometimes}\ru{иногда} \inquotes{oriented area product})
\en{of two vectors}\ru{двух векторов}
\en{is a~vector}\ru{есть вектор},
\en{heading perpendicular to the~plane of~multipliers}\ru{направленный перпендикулярно плоскости сомножителей},
\en{whose length is equal to}\ru{длина которого равна} \en{the~area}\ru{пл\'{о}\-ща\-ди} \en{of~parallelogram}\ru{параллелограмма}, \en{spanned by}\ru{охватываемого} \en{multipliers}\ru{сомножителями}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\| \hspace{.33ex} \bm{a} \times \bm{b} \hspace{.4ex} \| \hspace{.1ex}
= \hspace{.1ex} \| \bm{a} \| \hspace{.1em} \| \bm{b} \| \hspace{.1em} \operatorname{sin} \measuredangle (\bm{a}, \bm{b})
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}\noindent
\en{However}\ru{Однако}, \en{a~}\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\hspace{-0.25ex}\times\hspace{-0.1ex}}$}\hspace{-0.2ex}-\en{product}\ru{произведение}}\en{ isn’t quite}\ru{\:--- не~вполн\'{е}} \en{a~vector}\ru{вектор}, \en{since}\ru{поскольку} \en{it is not completely invariant}\ru{оно не~полностью инвариантно}.

\vspace{.4em}
\hspace*{-\parindent}\begin{minipage}{\linewidth}
\setlength{\parindent}{\horizontalindent}
\setlength{\parskip}{\spacebetweenparagraphs}

\begin{wrapfigure}[8]{R}{.32\textwidth}
\makebox[.36\textwidth][c]{\hspace{.5em}\begin{minipage}[t]{.36\textwidth}
\vspace{-1.5em}
\hspace{1.25em}\scalebox{.9}{%
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]

\draw [line width=1.6pt, black, -{Stealth[round, length=4.5mm, width=3mm]}]
	(0, 0) -- (2.4, -0.8)
	node[above=1.7mm, xshift=-1.8mm] {$\bm{a}$};
\draw [line width=1.6pt, black, -{Stealth[round, length=4.5mm, width=3mm]}]
	(0, 0) -- (1.6, 0.8)
	node[midway, above=0.8mm] {$\bm{b}$};

\draw [line width=1.77pt, blue, -{Stealth[round, length=4.5mm, width=3mm]}]
	(0, 0) -- (0, -1.93);
\draw [line width=1.77pt, blue, -{Stealth[round, length=4.5mm, width=3mm]}]
	(0, 0) -- (0, -2.2)
	node[pos=0.8, right, inner sep=1pt, outer sep=5pt] {$\bm{c}$};

\draw [line width=1.77pt, blue, -{Stealth[round, length=4.5mm, width=3mm]}]
	(0, 0) -- (0, 1.93);
\draw [line width=1.77pt, blue, -{Stealth[round, length=4.5mm, width=3mm]}]
	(0, 0) -- (0, 2.2)
	node[pos=.82, right, inner sep=1pt, outer sep=5pt] {$\bm{c}$};

\draw [line width=0.5pt, black!50] (2.4, -0.8) -- (4, 0);
\draw [line width=0.5pt, black!50] (1.6, 0.8) -- (4, 0);

\end{tikzpicture}
}\vspace{-1.6em}\caption{}\label{fig:crossproduct}
\end{minipage}}
\end{wrapfigure}

\en{The multipliers}\ru{Сомножители} \en{of~}\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\hspace{-0.25ex}\times\hspace{-0.1ex}}$}\hspace{-0.2ex}-\en{product}\ru{произведения}} ${\bm{c} = \bm{a} \times \bm{b}}$ \en{determine}\ru{определяют} \en{the~result’s direction in space}\ru{направление результата в~пространстве}, \en{but}\ru{но} \en{except the sign}\ru{кроме знака} (\en{the orientation}\ru{ориентации}), \figref{fig:crossproduct}.

\en{The space becomes oriented}\ru{Пространство становится ориентированным} \en{and results}\ru{и~результаты} \en{of~}\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\hspace{-0.25ex}\times\hspace{-0.1ex}}$}\hspace{-0.2ex}-\en{products}\ru{произведений}} \en{become}\ru{становятся} \en{completely determined}\ru{полностью определёнными} \en{as soon as}\ru{как только} \en{the one direction from the possible two}\ru{одно направление из двух возможных} \en{is chosen as}\ru{выбрано как} \inquotesx{\en{positive}\ru{положительное}}[.]
\en{The choice}\ru{Выбор} \en{is arbitrary~(random)}\ru{произвольный~(случайный)}.

The two possible orientations of space are commonly called \inquotes{right-chiral} or \inquotes{right-handed} and \inquotes{left-chiral} or \inquotes{left-handed}.

Chiral = asymmetric in such a~way that the thing and its \en{mirror image}\ru{зеркальное отражение} \en{are not superimposable}\ru{не совмещаются}, a~picture cannot be superposed on its mirror image by any combination of rotations and translations.

An object is chiral if it is distinguishable from its mirror image (cannot be superimposed onto it).

%%\en{any sequential triple of~vectors}\ru{любая последовательная тройка векторов}, \en{for example}\ru{например}
%%$\bm{a}$, $\bm{b}$ \en{and}\ru{и}~$\bm{c}$ \en{from}\ru{из} ${\bm{c} = \bm{a} \times \bm{b}}$

\end{minipage}
\vspace{.2em}

%%If I declare which sequences of~basis vectors are \inquotes{positively} oriented and which are oriented \inquotesx{negatively}[,] then I declare the orientation of space.

\en{Vectors}\ru{Векторы} \en{are usually measured}\ru{обычно измеряются}\ru{,} \en{using some basis}\ru{используя какой-нибудь базис}~$\bm{e}_i$.
\en{They}\ru{Они} \en{are decomposed}\ru{раскладываются} \en{into linear combinations}\ru{на линейные комбинации} \en{like}\ru{вида} ${\bm{a} = a_i \bm{e}_i}$.
\en{So}\ru{Так что} \en{the orientation}\ru{ориентация} \en{of space}\ru{пространства} \en{is equivalent}\ru{эквивалентна} \en{to the orientation}\ru{ориентации} \en{of the~sequential triple of~basis vectors}\ru{последовательной тройки базисных векторов} $\bm{e}_1$, $\bm{e}_2$, $\bm{e}_3$.
\en{It}\ru{Это} \en{means}\ru{означает}\ru{,} \en{that}\ru{что} \en{the~sequence of~basis vectors}\ru{последовательность базисных векторов} \en{becomes}\ru{становится} \en{significant}\ru{значимой} (\en{for linear combinations}\ru{для линейных комбинаций}\en{,} \en{the sequence of addends}\ru{последовательность слагаемых} \en{doesn’t affect anything}\ru{ни на что не~влияет}).

\en{If}\ru{Если} \en{two bases}\ru{два базиса} \en{consist of different sequences}\ru{состоят из разных последовательностей} \en{of the~same vectors}\ru{одних и~тех~же векторов} \en{within an oriented space}\ru{в~ориентированном пространстве}, \en{then}\ru{то} \en{their orientations}\ru{их ориентации} \en{differ}\ru{отличаются} \en{by some permutation}\ru{некоторой перестановкой}.

\en{The~orientation}\ru{Ориентация} \en{of~space}\ru{пространства} %%(\en{of a~basis}\ru{базиса} \en{in space}\ru{в~пространстве})
\en{is}\ru{есть} \en{the }(\en{kind of}\ru{нечто вроде}) \en{asymmetry}\ru{асимметрии}.
\en{This asymmetry}\ru{Эта асимметрия} \en{makes it impossible}\ru{делает невозможным} \en{to replicate a~reflection}\ru{повторение отражения} \en{by means of}\ru{посредством} \en{any rotations}\ru{любых вращений}%
\footnote{\en{Applying only rotations}\ru{Применяя лишь повороты}, \en{it’s impossible}\ru{невозможно} \en{to replace}\ru{заменить} \en{the left hand}\ru{левую руку} \en{of a~human figure}\ru{фигуры человека} \en{into the right hand}\ru{на правую руку}.
\en{But}\ru{Но} \en{it is possible}\ru{это возможно}\ru{,} \en{reflecting}\ru{отражая} \en{a~figure}\ru{фигуру} \en{in a~mirror}\ru{в~зеркале}.}
\en{in this space}\ru{в~этом пространстве} (\en{without advancing}\ru{без продвижения} \en{to a~higher\hbox{-}dimensional space}\ru{в~пространство высшей размерности}).

%%\textcolor{blue}{A~nonsingular linear mapping is orientation-preserving if the determinant of its matrix is positive.}

\begin{figure}[htb!]
\begin{center}

\tdplotsetmaincoords{46}{140} % orientation of camera

\begin{tikzpicture}[scale=2.5, tdplot_main_coords]

\pgfmathsetmacro{\spiralradius}{.69}
\pgfmathsetmacro{\verticaladvance}{.5}

\pgfmathsetmacro{\unitvectorlength}{1.2}

\begin{scope}[xshift=-2.8em]

\coordinate (O) at (0, 0, 0);

% basis vectors
\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
	(O) -- (\unitvectorlength, 0, 0)
	node[pos=0.9, above, xshift=-0.8em] {${\bm{e}}_2$};
\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
	(O) -- (0, \unitvectorlength, 0)
	node[pos=0.9, above, xshift=0.2em, yshift=0.1em] {${\bm{e}}_1$};
\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
	(O) -- (0, 0, \unitvectorlength)
	node[pos=0.9, left, yshift=0.5em] {${\bm{e}}_3$};

\pgfmathsetmacro\verticalshift{-0.1}
\pgfmathsetmacro\initialangle{-35}
\def\lengthincircles{2.15}
\pgfmathsetmacro\endangle{\lengthincircles * 360 + \initialangle}
\def\howmanysamples{120}

\draw[ line width=.8pt ]
	plot [ domain=\initialangle:\endangle, variable=\t, samples=\howmanysamples ]
	( {\spiralradius*sin(\t)}, {\spiralradius*cos(\t)}, {\verticaladvance*\t/360 + \verticalshift} )
	[ arrow inside = {}{0.1, 1} ] ;

\end{scope}

\begin{scope}[xshift=2.8em]

\coordinate (O) at (0, 0, 0);

% basis vectors
\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
	(O) -- (\unitvectorlength, 0, 0)
	node[pos=0.9, above, xshift=-0.8em] {${\bm{e}}_1$};
\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
	(O) -- (0, \unitvectorlength, 0)
	node[pos=0.9, above, xshift=0.2em, yshift=0.1em] {${\bm{e}}_2$};
\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
	(O) -- (0, 0, \unitvectorlength)
	node[pos=0.9, left, yshift=0.5em] {${\bm{e}}_3$};

\pgfmathsetmacro\verticalshift{.02}
\pgfmathsetmacro\initialangle{-125}
\def\lengthincircles{2.15}
\pgfmathsetmacro\endangle{\lengthincircles * 360 + \initialangle}
\def\howmanysamples{120}

\draw[ line width=.8pt ]
	plot [ domain=\initialangle:\endangle, variable=\t, samples=\howmanysamples ]
	( {-\spiralradius*sin(\t)}, {\spiralradius*cos(\t)}, {\verticaladvance*\t/360 + \verticalshift} )
	[ arrow inside = {}{0.1, 1} ] ;

\end{scope}

\end{tikzpicture}

\end{center}
\vspace{-1.2em}\caption{}\label{fig:leftrightspirals}
\vspace{-1.1em}
\end{figure}

\en{A~pseudo\-vector}\ru{Псевдо\-вектор}~(\en{axial}\ru{аксиальный} \en{vector}\ru{вектор})\en{ is}\ru{\:---} \en{a~vector\hbox{-}like}\ru{похожий на~вектор} \en{object}\ru{объект,}
\en{that is invariant under any rotation}\ru{инвариантный при любом повороте}%
\footnote{\ru{Повороты}\en{Rotations} \en{cannot change}\ru{не~могут поменять} \en{orientation}\ru{ориентацию} \en{of a~triple of~basis vectors}\ru{тройки векторов базиса}, \en{only}\ru{только} \en{a~reflection}\ru{отражение} \en{can}\ru{может}.}\hbox{\hspace{-.5ex},}
\en{but}\ru{но} \en{on a~reflection}\ru{при отражении}
\en{it additionally flips its direction backwards}\ru{он дополнительно меняет своё направление на~обратное}.

\textcolor{magenta}{... put the figure here ...}

\en{Except in rare cases}\ru{Кроме редких случаев}, \en{the direction}\ru{направление} \en{of a~fully invariant (polar) vector}\ru{полностью инвариантного (полярного) вектора} \en{will change}\ru{поменяется} \en{on a~reflection}\ru{при отражении} \en{together}\ru{вместе} \en{with the entire space}\ru{со всем пространством}.

\en{A~pseudovector}\ru{Псевдовектор} (\en{axial vector}\ru{аксиальный вектор}), \en{unlike}\ru{в~отличие от} \en{a~}(\en{polar}\ru{полярного}) \en{vector}\ru{вектора}, \en{when reflected}\ru{при отражении} \en{doesn’t change}\ru{не~меняет} \ru{ортогональную плоскости отражения компоненту}\en{the component orthogonal to the plane of~reflection}, \en{and}\ru{и} \en{turns out to be flipped}\ru{оказывается перевёрнутым} \en{relatively to}\ru{относительно} \en{the polar vectors}\ru{полярных векторов} \en{and}\ru{и} \en{the geometry}\ru{геометрии} \en{of the entire space}\ru{всего пространства}.
\en{This happens}\ru{Это случается} \en{because}\ru{из\hbox{-}за того, что} \en{the sign}\ru{знак} (\en{and}\ru{и}, \en{accordingly}\ru{соответственно}, \en{the direction}\ru{направление}) \en{of each axial vector}\ru{каждого аксиального вектора} \en{changes}\ru{меняется} \en{along with changing}\ru{вместе c~изменением} \en{the sign}\ru{знака} \en{of the~}\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\hspace{-0.25ex}\times\hspace{-0.1ex}}$}\hspace{-0.2ex}-\en{product}\ru{произведения}}\:--- \en{which corresponds}\ru{что соответствует} \en{to reflection}\ru{отражению}.

\en{The~otherness}\ru{Инаковость} \en{of~pseudovectors}\ru{псевдовекторов} \en{narrows}\ru{сужает} \en{the~variety}\ru{разнообразие} \en{of~formulas}\ru{формул}:
\en{a~pseudovector is not additive with a~vector}\ru{псевдовектор не~складывается с~вектором}.
\en{Formula}\ru{Формула}
${\bm{v} = \bm{v}_{\raisemath{-0.1em}{0}} + \hspace{.15ex} \bm{\omega} \hspace{-0.15ex}\times\hspace{-0.15ex} \locationvector}$
%\en{for an~absolutely rigid undeformable body’s kinematics}\ru{для кинематики абсолютно жёсткого недеформируемого тела}
\en{is correct}\ru{корректна}, \en{because}\ru{поскольку}
$\bm{\omega}$ \en{is pseudovector there}\ru{там\:--- псевдовектор},
\en{and}\ru{и} \en{with the~cross product}\ru{с~векторным произведением} \en{two}\ru{два} \inquotes{\en{pseudo}\ru{псевдо}} \en{give}\ru{дают} ${(-1)^2 = 1}$ (\inquotes{\en{mutually compensate each other}\ru{взаимно компенсируют друг друга}}).

\en{Here is}\ru{Вот} \en{the}\ru{тензор} Levi\hbox{-}Civita\ru{\hspace{-0.1ex}’ы}\en{ tensor}\:--- \en{the volumetric}\ru{волюметрический} \en{tensor of third complexity}\ru{тензор третьей сложности}

\nopagebreak\vspace{-0.15em}\begin{equation}\label{levicivitaintro}
\levicivitatensor = \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.2ex} \bm{e}_i \bm{e}_j \bm{e}_k \hspace{.1ex}, \:\:
\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.12ex} \equiv \hspace{.1ex} \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{e}_j \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{e}_k
\end{equation}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\noindent
\en{with components}\ru{с~компонентами}~${\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$\ru{,} \en{equal to}\ru{равными} \inquotes{\en{triple}\ru{трой\-ным}}~(\inquotesx{\en{mixed}\ru{смешан\-ным}}[,] \inquotes{\en{cross\hbox{-}dot}\ru{векторно\hbox{-}скалярным}}) \en{products}\ru{произведениям} \en{of~basis vectors}\ru{векторов базиса}.

\en{The~absolute value}\ru{Абсолютная величина}~(\en{modulus}\ru{модуль}) \en{of~each nonzero component}\ru{всякой ненулевой компоненты} \en{of~tensor}\ru{тензора}~$\levicivitatensor$
\en{is equal to}\ru{\hbox{равна}} \en{the~volume}\ru{объёму}~${\hspace{-0.25ex}\sqrt{\hspace{-0.33ex}\mathstrut{\textsl{g}}}}$ \en{of~a~parallelopiped}\ru{параллелепипеда}, \en{drew upon a~basis}\ru{натянутого на \hbox{базис}}.
\en{For basis}\ru{Для базиса}~${\bm{e}_i}$ \en{of pairwise perpendicular one\hbox{-}unit long vectors}\ru{из попарно перпендикулярных векторов единичной длины}
${\hspace{-0.25ex}\sqrt{\hspace{-0.33ex}\mathstrut{\textsl{g}\hspace{.12ex}}} = \hspace{-0.1ex} 1}$.

\begin{otherlanguage}{russian}

\en{Tensor}\ru{Тензор}~$\levicivitatensor$ \en{is isotropic}\ru{изотропен}, \en{its components}\ru{его компоненты} \en{are constant}\ru{постоянны} en{and}\ru{и} \en{independent}\ru{независимы} \en{of rotations of a~basis}\ru{от поворотов базиса}.
\en{But}\ru{Но} \en{a~reflection}\ru{отражение}\:--- изменение ориентации тройки базисных векторов~(перемена \inquotes{направления винта})\:---
\en{changes the~sign of}\ru{меняет знак}~$\levicivitatensor$, \en{so}\ru{так что} \en{this is pseudotensor}\ru{это псевдотензор} (\en{axial tensor}\ru{аксиальный тензор}).

\en{If}\ru{Если} ${\bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} \times \bm{e}_2 \hspace{-0.15ex} = \bm{e}_3}$,
\en{then}\ru{то} ${\bm{e}_i}$ \en{is}\ru{есть} ориентированная положительно тройка, произвольно выбираемая из двух вариантов (\figref{fig:crossproduct}).
В~этом случае компоненты~$\levicivitatensor$ равны символу перестановки Veblen\ru{’а}:
${\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex} e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$.
Когда~же ${\bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} \times \bm{e}_2 \hspace{-0.15ex} = - \hspace{.25ex} \bm{e}_3}$, \en{then}\ru{тогда} \en{triple}\ru{тройка}~${\bm{e}_i}$ \en{is oriented negatively}\ru{ориентирована отрицательно} (\en{or}\ru{или} \inquotes{\en{mirrored}\ru{зеркальная}}).
\en{For}\ru{Для} \en{mirrored triples}\ru{зеркальных троек} ${\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.1ex} = - \hspace{.2ex} e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$
(\en{and}\ru{а}~${e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.12ex} = - \hspace{.33ex} \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{e}_j \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.12ex} \bm{e}_k}$).

\end{otherlanguage}

\en{With}\ru{С}~\en{the Levi\hbox{-}Civita tensor}\ru{тензором Л\'{е}ви\hbox{-\!}Чив\'{и}ты}~$\levicivitatensor$ \en{it is possible}\ru{возможно} \en{to take a~fresh look}\ru{по\hbox{-}новому взглянуть} \en{at the cross product}\ru{на~векторное произведение}:

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation*}
\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.15ex} = \hspace{.15ex}
\hspace{.1ex} \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{e}_j \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.12ex} \bm{e}_k
\:\Leftrightarrow\:
\bm{e}_i \hspace{-0.1ex} \times \bm{e}_j \hspace{-0.12ex}
= \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.2ex} \bm{e}_k
\hspace{.1ex} ,
\end{equation*}\vspace{-1.6em}
\begin{multline}
\bm{a} \mathcolor{blue}{\times} \bm{b} \hspace{.2ex}
= \hspace{.1ex} a_i \bm{e}_i \times b_j \bm{e}_j
= \hspace{.1ex} a_i \hspace{.1ex} b_j \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{e}_j
= \hspace{.1ex} a_i \hspace{.1ex} b_j \hspace{.1ex} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.2ex} \bm{e}_k =
\\[-0.12em]
\shoveright{= \hspace{.2ex} b_j \hspace{.1ex} a_i \hspace{.1ex} \bm{e}_j \bm{e}_i \dotdotp \levicivita_{mnk} \hspace{.2ex} \bm{e}_m \bm{e}_n \bm{e}_k
= \hspace{.2ex} \bm{b} \hspace{.1ex} \bm{a} \hspace{.1ex} \dotdotp \levicivitatensor \hspace{.1ex} ,}
\\[-0.1em]
= \hspace{.1ex} a_i \hspace{.1ex} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.2ex} \bm{e}_k \hspace{.1ex} b_j
= - \hspace{.2ex} a_i \hspace{.1ex} \levicivita_{ikj} \hspace{.2ex} \bm{e}_k \hspace{.1ex} b_j
= \mathcolor{blue}{-} \hspace{.2ex} \bm{a} \hspace{.1ex} \mathcolor{blue}{\dotp \levicivitatensor \dotp} \hspace{.12ex} \bm{b}
\hspace{.1ex} .
\end{multline}

\vspace{-0.1em}\noindent
\en{So that}\ru{Так что}, \en{the~cross product}\ru{векторное произведение} \en{is not}\ru{не~есть} \en{another new}\ru{ещё одно новое}, \en{entirely distinct operation}\ru{полностью отдельное действие}.
\en{With}\ru{С} \en{the}\ru{тензором} Levi\hbox{-}Civita\ru{\hspace{-0.1ex}’ы}\en{ tensor} \en{it reduces}\ru{оно сводится} \en{to the four}\ru{к~четырём} \en{already described}\ru{уже описанным}~(\pararef{para:operationswithtensors}) \en{and}\ru{и} \en{is applicable}\ru{примен\'{и}мо} \en{to tensors}\ru{к~тензорам} \en{of any complexity}\ru{любой сложности}.

\inquotes{\en{The cross product}\ru{Векторное произведение}} \en{is just}\ru{это всего лишь} \en{the }dot product\:--- \en{the combination}\ru{комбинация} \en{of multiplication and contraction}\ru{умножения и~свёртки} (\pararef{para:operationswithtensors})\:--- \en{involving}\ru{с~участием} \en{tensor}\ru{тензора}~$\levicivitatensor$.
\en{Such combinations}\ru{Такие комбинации} \en{are possible}\ru{возможны} \en{with any tensors}\ru{с~любыми тензорами}:

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
\begin{array}{c}
\bm{a} \hspace{.1ex} \mathcolor{blue}{\times} {^2\hspace{-0.16em}\bm{B}} = a_i \bm{e}_i \times B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{e}_j \bm{e}_k \hspace{-0.1ex} = \tikzmark{BeginVectorCrossTensor} a_i B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}jn} \tikzmark{EndVectorCrossTensor} \bm{e}_n \bm{e}_k = \mathcolor{blue}{-} \hspace{.2ex} \bm{a} \hspace{.15ex} \mathcolor{blue}{\dotp \levicivitatensor \dotp} {^2\!\bm{B}} ,
\\[1.6em]
%
{^2\hspace{-0.05ex}\bm{C}} \mathcolor{blue}{\times} \hspace{-0.1ex} \bm{d} \bm{b} = C_{i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_i \bm{e}_j \hspace{-0.1ex} \times d_p b_q \bm{e}_p \bm{e}_q \hspace{-0.1ex} = \bm{e}_i C_{i\hspace{-0.1ex}j} d_p \tikzmark{BeginTensorCrossTensor} \levicivita_{j\hspace{-0.1ex}pk} \tikzmark{EndTensorCrossTensor} \bm{e}_k b_q \bm{e}_q =
\\[1.6em]
\hspace{12.5em} =
- \hspace{.2ex} {^2\hspace{-0.05ex}\bm{C}} \hspace{-0.1ex} \bm{d} \hspace{.12ex} \dotdotp \levicivitatensor \hspace{.1ex} \bm{b} \hspace{.2ex} =
\mathcolor{blue}{-} \hspace{.2ex} {^2\hspace{-0.05ex}\bm{C}} \mathcolor{blue}{\dotp \levicivitatensor \dotp} \bm{d} \bm{b} ,
\\
\end{array}
\end{equation*}%
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0,-0.2ex]%
{BeginVectorCrossTensor}{EndVectorCrossTensor}{${\scriptstyle - a_i \levicivita_{in\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$}%
\AddUnderBrace[line width=.75pt][.2ex,-0.2ex]%
{BeginTensorCrossTensor}{EndTensorCrossTensor}{${\scriptstyle \;- \levicivita_{pj\hspace{-0.1ex}k} \:=\: - \levicivita_{j\hspace{-0.1ex}kp}}$}%
%
\vspace{-0.32em}\begin{equation}\label{iso:twothree}
\UnitDyad \times \hspace{-0.16ex} \UnitDyad = \bm{e}_i \bm{e}_i \times \bm{e}_j \bm{e}_j = \hspace{-0.4ex} \tikzmark{BeginECrossE} - \hspace{-0.2ex} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{e}_i \bm{e}_j \bm{e}_k \tikzmark{EndECrossE} = - \hspace{.2ex} \levicivitatensor
\hspace{.1ex} .
\end{equation}
%
\AddUnderBrace[line width=.75pt][.2ex,-0.2ex]%
{BeginECrossE}{EndECrossE}{${\scriptstyle \;\;+\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{e}_i \bm{e}_k \bm{e}_j}$}

\vspace{-0.5em}\noindent
\en{The last}\ru{Последнее} \en{equation}\ru{равенство} \en{connects}\ru{связывает} \en{the isotropic tensors}\ru{изотропные тензоры} \en{of second and third complexities}\ru{второй и~третьей сложностей}.

\en{Generalizing to}\ru{Обобщая на} \en{all tensors}\ru{все тензоры} \en{of nonzero complexity}\ru{ненулевой сложности}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{crossproductforanytwotensors}
{^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \times \hspace{-0.12ex} {^\mathrm{m}\hspace{-0.12ex}\bm{\zeta}}
=
- \hspace{.25ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \dotp \levicivitatensor \dotp \hspace{-0.1ex} {^\mathrm{m}\hspace{-0.12ex}\bm{\zeta}}
\;\;\:
%
\forall \hspace{.4ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} ,
\hspace{-0.12ex} {^\mathrm{m}\hspace{-0.12ex}\bm{\zeta}}
\;\;
\forall \hspace{.25ex} n \hspace{-0.25ex} > \hspace{-0.25ex} 0 , \,
m \hspace{-0.25ex} > \hspace{-0.25ex} 0
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.1em}\noindent
\en{When one of the operands}\ru{Когда один из операндов}\en{ is}\ru{\:---} \en{the }\en{unit}\ru{единичный}~(\en{metric}\ru{метрический}) \en{tensor}\ru{тензор}, \en{from}\ru{из}~\eqref{crossproductforanytwotensors} \en{and}\ru{и}~\eqref{definingpropertyofidentitytensor} ${\forall \, {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\Upsilon}}}$ ${\forall \,\mathrm{n \!>\! 0}}$

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}\begin{array}{c}
\UnitDyad \hspace{.1ex} \times \hspace{-0.1ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\Upsilon}}
= - \hspace{.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \dotp \levicivitatensor \dotp {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\Upsilon}}
= - \hspace{.2ex} \levicivitatensor \dotp {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\Upsilon}} \hspace{-0.15ex},
\\[.2em]
%
{^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\Upsilon}} \times \UnitDyad
= - \hspace{.2ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\Upsilon}} \hspace{-0.1ex} \dotp \levicivitatensor \dotp \hspace{-0.1ex} \UnitDyad
= - \hspace{.2ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\Upsilon}} \hspace{-0.1ex} \dotp \levicivitatensor
\hspace{.1ex} .
\end{array}\end{equation*}

\vspace{-0.1em}
\en{The~cross product}\ru{Векторное произведение} \en{of two vectors}\ru{двух векторов} \en{is not~commutative}\ru{не~коммутативно}\ru{,} \en{but}\ru{но} \en{anti\-commutative}\ru{анти\-коммутативно}:

\nopagebreak\begin{equation}\label{crossproductoftwovectors}
\begin{array}{c}
\bm{a} \times \bm{b}
= \bm{a} \dotp \hspace{-0.1ex} \left( \bm{b} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right)
= \left( \bm{a} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{b}
= - \hspace{.25ex} \bm{a} \bm{b} \dotdotp \levicivitatensor
= - \hspace{.2ex} \levicivitatensor \dotdotp \bm{a} \bm{b}
\hspace{.15ex} ,
\\[.15em]
%
\bm{b} \times \bm{a}
= \bm{b} \dotp \hspace{-0.1ex} \left( \bm{a} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right)
= \left( \bm{b} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right)  \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}
= - \hspace{.25ex} \bm{b} \bm{a} \dotdotp \levicivitatensor
= - \hspace{.2ex} \levicivitatensor \dotdotp \bm{b} \bm{a}
\hspace{.15ex} ,
\\[.2em]
%
\bm{a} \times \bm{b} \hspace{.16ex}
= - \hspace{.33ex} \bm{a} \bm{b} \dotdotp \levicivitatensor
= \bm{b} \bm{a} \dotdotp \levicivitatensor
\:\Rightarrow\:
\bm{a} \times \bm{b} \hspace{.16ex} = - \hspace{.32ex} \bm{b} \times \bm{a}
\hspace{.2ex} .
\end{array}
\end{equation}

\vspace{-0.2em} \noindent
\en{For}\ru{Для} \en{any}\ru{любого} \en{bivalent tensor}\ru{бивалентного тензора}~${\hspace{-0.2ex}^2\hspace{-0.16em}\bm{B}}$
\en{and}\ru{и}~\en{a~tensor of first complexity}\ru{тензора первой сложности}~(\en{vector}\ru{вектора})~$\bm{a}$

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation*}\label{crossproductisnotcommutative}
{^2\hspace{-0.16em}\bm{B}} \hspace{-0.1ex} \times \bm{a}
= \bm{e}_i B_{i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex} \times \hspace{-0.1ex} a_k \bm{e}_k \hspace{-0.2ex}
= \bigl( \hspace{-0.1ex} - \hspace{.25ex} a_k \bm{e}_k \hspace{-0.25ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j} B_{i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_i \hspace{.16ex} \bigr)^{\hspace{-0.25ex}\T} \hspace{-0.4ex}
= - \hspace{.25ex} \bigl( \hspace{.12ex} \bm{a} \times \hspace{-0.2ex} {^2\hspace{-0.16em}\bm{B}^{\T}} \hspace{.1ex} \bigr)^{\hspace{-0.3ex}\T}
\hspace{-0.4ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.15em} \noindent
\en{However}\ru{Однако}, \en{in~the~particular case of~}\ru{в~частном случае }\en{the~unit tensor}\ru{единичного тензора}~${\hspace{-0.2ex}\UnitDyad}$ \en{and}\ru{и}~\en{a~vector}\ru{вектора}

%%\bigl( \UnitDyad \times \bm{a} \bigr)^{\hspace{-0.25ex}\T} \hspace{-0.4ex}
%%= - \hspace{.33ex} \bm{a} \times \UnitDyad
%%= - \hspace{.25ex} \UnitDyad \times \bm{a}
%%= \hspace{-0.1ex} \bigl( \bm{a} \times \UnitDyad \hspace{.1ex} \bigr)^{\hspace{-0.25ex}\T}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation}\begin{array}{c}
\UnitDyad \times \bm{a}
= - \hspace{.25ex} \bigl( \hspace{.1ex} \bm{a} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad^{\hspace{.1ex}\T} \hspace{.1ex} \bigr)^{\hspace{-0.3ex}\T} \hspace{-0.4ex}
= - \hspace{.25ex} \bigl( \bm{a} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad \hspace{.15ex} \bigr)^{\hspace{-0.25ex}\T} \hspace{-0.4ex}
= \bm{a} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad
\hspace{.15ex} ,
\\[.25em]
%
\UnitDyad \times \bm{a} = \hspace{.1ex} \bm{a} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad
= - \hspace{.25ex} \bm{a} \dotp \levicivitatensor
= - \hspace{.2ex} \levicivitatensor \dotp \bm{a}
\hspace{.2ex} .
\end{array}\end{equation}

\begin{otherlanguage}{russian}

Справедливо такое соотношение

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{doubleveblen}
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{pqr}
\hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex}
\operatorname{det} \hspace{-0.25ex} \left[
\begin{array}{ccc}
\delta_{ip} & \delta_{iq} & \delta_{ir} \\
\delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}r} \\
\delta_{kp} & \delta_{kq} & \delta_{kr}
\end{array}\hspace{-0.1ex}
\right]
\end{equation}

\noindent
${ \tikz[baseline=-1ex] \draw [line width=.5pt, color=black, fill=white] (0, 0) circle (.8ex);
\hspace{.6em} }$
Доказательство начнём с~представлений символов Веблена как определителей~\eqref{permutationsymbolasdeterminant}.
${ e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex}
= \pm \hspace{.4ex}
\bm{e}_i \hspace{-0.36ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{e}_j \hspace{-0.15ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{e}_k }$ по строкам,
${ e_{pqr} \hspace{-0.2ex}
= \pm \hspace{.4ex}
\bm{e}_p \hspace{-0.36ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{e}_q \hspace{-0.15ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{e}_r }$ по~столбцам,
с~\inquotes{$-$} для~\inquotes{левой} тройки

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation*}
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex}
\operatorname{det}\hspace{-0.25ex} \scalebox{0.96}[0.96]{$\left[\begin{array}{ccc}
\delta_{i1} & \delta_{i2} & \delta_{i3} \\
\delta_{\hspace{-0.1ex}j1} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j2} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j3} \\
\delta_{k1} & \delta_{k2} & \delta_{k3}
\end{array}\right]$} \hspace{-0.25ex}, \:\:
e_{pqr} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex}
\operatorname{det}\hspace{-0.25ex} \scalebox{0.96}[0.96]{$\left[\begin{array}{ccc}
\delta_{p1} & \delta_{q1} & \delta_{r1} \\
\delta_{p2} & \delta_{q2} & \delta_{r2} \\
\delta_{p3} & \delta_{q3} & \delta_{r3}
\end{array}\right]$}
\hspace{-0.2ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.1em}\noindent
Левая часть~\eqref{doubleveblen} есть произведение ${e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{pqr}}$ этих определителей.
Но~${\operatorname{det} \hspace{.2ex} (\hspace{-0.1ex}AB\hspace{.1ex}) = (\operatorname{det} A)(\operatorname{det} B)}$\:--- определитель произведения матриц равен произведению определителей~\eqref{determinantofmatrixproduct}.
В~матрице\hbox{-}произведении элемент~${\left[{\,\cdots\,}\right]}_{1\hspace{-0.1ex}1}$ равен~${\delta_{is} \delta_{ps} \hspace{-0.2ex} = \delta_{ip}}$, как~и~в~\eqref{doubleveblen}; \textcolor{magenta}{легко проверить и~другие фрагменты}.
${ \hspace{.6em}
\tikz[baseline=-0.6ex] \draw [color=black, fill=black] (0, 0) circle (.8ex); }$

\en{Contraction of}\ru{Свёртка}~\eqref{doubleveblen} приводит к~полезным формулам

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}\begin{array}{c}
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{pqk} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.2ex}
\operatorname{det} \hspace{-0.25ex} \left[
\begin{array}{ccc}
\delta_{ip} & \delta_{iq} & \delta_{ik} \\
\delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \\
\delta_{kp} & \delta_{kq} & \delta_{kk}
\end{array}
\right] \hspace{-0.5ex} = \hspace{.2ex}
\operatorname{det} \hspace{-0.25ex} \left[
\begin{array}{ccc}
\delta_{ip} & \delta_{iq} & \delta_{ik} \\
\delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} & \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \\
\delta_{kp} & \delta_{kq} & 3
\end{array}
\right] \hspace{-0.5ex} =
\\[1.5em]
%
= \hspace{.1ex} 3 \hspace{.2ex} \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.2ex}
+ \delta_{iq} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \delta_{kp} \hspace{-0.2ex}
+ \delta_{ik} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} \delta_{kq} \hspace{-0.2ex}
- \delta_{ik} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \delta_{kp} \hspace{-0.2ex}
- \hspace{.1ex} 3 \hspace{.2ex} \delta_{iq} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} \hspace{-0.2ex}
- \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \delta_{kq} \hspace{-0.2ex} =
\\[.25em]
%
= \hspace{.1ex} 3 \hspace{.2ex} \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.2ex}
+ \delta_{iq} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} \hspace{-0.2ex}
+ \delta_{iq} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} \hspace{-0.2ex}
- \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.2ex}
- \hspace{.1ex} 3 \hspace{.2ex} \delta_{iq} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} \hspace{-0.2ex}
- \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.2ex} =
\\[.25em]
%
= \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.1ex}
- \hspace{.1ex} \delta_{iq} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p}
\hspace{.2ex} ,
\end{array}\end{equation*}

\nopagebreak\vspace{-0.15em}\begin{equation*}
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{pj\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.15ex}
= \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.12ex}j} \hspace{-0.2ex} - \hspace{.1ex} \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p} \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} 3 \hspace{.2ex} \delta_{ip} \hspace{-0.2ex} - \delta_{ip} \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} 2 \hspace{.1ex} \delta_{ip}
\hspace{.2ex} ,
\end{equation*}

\nopagebreak\vspace{-0.15em}\begin{equation*}
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} 2 \hspace{.2ex} \delta_{ii} \hspace{-0.15ex}
= \hspace{.1ex} 6
\hspace{.2ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.33em}\noindent
\en{Or}\ru{Или} \en{in short}\ru{к\'{о}ротко}

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation}\label{veblencontraction}
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{pqk} \hspace{-0.25ex} = \delta_{ip} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.25ex} - \hspace{.1ex} \delta_{iq} \delta_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}p}
\hspace{.2ex} ,
\hspace{.5em}
%
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{pj\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.25ex} = 2 \hspace{.2ex} \delta_{ip}
\hspace{.2ex} ,
\hspace{.5em}
%
e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.25ex} = 6
\hspace{.2ex} .
\end{equation}

\en{The first}\ru{Первая} \en{of~these formulas}\ru{из~этих формул} даёт представление двойного векторного произведения

\nopagebreak\vspace{-0.5em}\begin{multline}
\bm{a} \times \hspace{-0.15ex} \left(\hspace{.2ex}{\bm{b} \times \bm{c}}\hspace{.15ex}\right)
= a_i \bm{e}_i \times \levicivita_{pqj} \hspace{.2ex} b_p c_q \bm{e}_j \hspace{-0.2ex}
= \levicivita_{ki\hspace{-0.1ex}j} \levicivita_{pqj} \hspace{.2ex} a_i b_p c_q \bm{e}_k \hspace{-0.2ex} =
\\
= \left({\delta_{kp}\delta_{iq} \hspace{-0.2ex} - \delta_{kq}\delta_{ip}}\right) a_i b_p c_q \bm{e}_k \hspace{-0.2ex}
= a_i b_k c_i \bm{e}_k \hspace{-0.15ex} - a_i b_i c_k \bm{e}_k \hspace{-0.2ex} =
\\
= \bm{a} \dotp \bm{c} \bm{b} - \bm{a} \dotp \bm{b} \bm{c}
= \bm{a} \dotp \hspace{-0.1ex} \bigl( \bm{c} \bm{b} - \bm{b} \bm{c} \hspace{.15ex} \bigr) \hspace{-0.3ex}
= \bm{a} \dotp \bm{c} \bm{b} - \bm{c} \bm{b} \dotp \bm{a}
%%= \bm{b} \bm{a} \dotp \bm{c} - \bm{c} \bm{a} \dotp \bm{b}
\hspace{.1ex} .
\end{multline}

\end{otherlanguage}

\vspace{-0.1em}\noindent
\en{By~another interpretation}\ru{По~другой интерпретации}, \en{the~}dot product \en{of~a~dyad}\ru{диады} \en{and}\ru{и}~\en{a~vector}\ru{вектора} \en{is not~commutative}\ru{не~коммутативен}:\ru{\hspace{.2ex}}
${\bm{b} \bm{d} \hspace{.1ex} \dotp \bm{c} \hspace{.25ex} \neq \hspace{.25ex} \bm{c} \hspace{.1ex} \dotp \bm{b} \bm{d}}$,
\en{and}\ru{и}~\en{this difference}\ru{эта разница} \en{can be expressed as}\ru{может быть выражена как}

\nopagebreak\vspace{-1.2em}\begin{equation}
\bm{b} \bm{d} \hspace{.1ex} \dotp \bm{c} \hspace{.25ex} - \hspace{.25ex} \bm{c} \hspace{.1ex} \dotp \bm{b} \bm{d}
\hspace{.25ex} = \hspace{.25ex}
\bm{c} \times \hspace{-0.2ex} \bigl( \hspace{.1ex} \bm{b} \times \bm{d} \hspace{.25ex} \bigr)
\hspace{-0.1ex} .
\end{equation}

\noindent ${
\bm{a} \dotp \bm{b} \bm{c} = \bm{c} \bm{b} \dotp \bm{a} = \bm{c} \bm{a} \dotp \bm{b} = \bm{b} \dotp \bm{a} \bm{c}
}$

\noindent ${
\left(\hspace{.1ex} \bm{a} \times \bm{b} \hspace{.2ex}\right) \hspace{-0.2ex} \times \bm{c}
= - \hspace{.33ex} \bm{c} \times \hspace{-0.15ex} \left(\hspace{.2ex}{\bm{a} \times \bm{b}}\hspace{.15ex}\right) \hspace{-0.1ex}
= \bm{c} \times \hspace{-0.2ex} \left(\hspace{.2ex}{\bm{b} \times \bm{a}}\hspace{.15ex}\right)
}$

\vspace{-0.15em}\noindent
\textcolor{magenta}{\en{The~same way}\ru{Тем~же путём} \en{it may~be derived that}\ru{выводится}}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}
\left(\hspace{.1ex} \bm{a} \times \bm{b} \hspace{.2ex}\right) \hspace{-0.2ex} \times \bm{c}
= \hspace{-0.15ex} \bigl( \hspace{.1ex} \bm{b} \bm{a} - \bm{a} \bm{b} \hspace{.15ex} \bigr) \hspace{-0.3ex} \dotp \bm{c}
= \bm{b} \bm{a} \dotp \bm{c} - \bm{a} \bm{b} \dotp \bm{c}
\hspace{.2ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.15em}\noindent
\en{And}\ru{И}~\en{following}\ru{следующие} \en{identities}\ru{тождества} \en{for any two vectors}\ru{для~любых двух векторов}~$\bm{a}$ \en{and}\ru{и}~$\bm{b}$

\nopagebreak\vspace{-0.5em}
\begin{multline}\label{vectorcrossvectorcrossidentity}
\bigl( \bm{a} \times \bm{b} \hspace{.15ex}\bigr) \hspace{-0.33ex} \times \hspace{-0.22ex} \UnitDyad
= \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.2ex} a_i \hspace{.1ex} b_j \hspace{.1ex} \bm{e}_k \hspace{-0.15ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{e}_n \bm{e}_n \hspace{-0.2ex}
= a_i \hspace{.1ex} b_j \hspace{.1ex} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \levicivita_{knq} \hspace{.2ex} \bm{e}_q \bm{e}_n \hspace{-0.2ex} =
\\[-0.1em]
%
= a_i b_j \bigl( \delta_{in} \delta_{j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{-0.22ex} - \delta_{iq} \delta_{jn} \bigr) \bm{e}_q \bm{e}_n \hspace{-0.2ex}
= a_i b_j \bm{e}_j \bm{e}_i \hspace{-0.12ex} - a_i b_j \bm{e}_i \bm{e}_j \hspace{-0.2ex} =
\\[-0.1em]
%
= \bm{b} \bm{a} - \bm{a} \bm{b}
\hspace{.2ex},
\end{multline}

\vspace{-1.1em}\begin{multline}\label{vectorcrossidentitydotvectorcrossidentity}
\bigl( \bm{a} \hspace{-0.1ex}\times\hspace{-0.25ex} \UnitDyad \hspace{.2ex}\bigr) \hspace{-0.25ex} \dotp \hspace{-0.15ex} \bigl(\hspace{.1ex} \bm{b} \hspace{-0.1ex}\times\hspace{-0.25ex} \UnitDyad \hspace{.2ex}\bigr) \hspace{-0.2ex}
= \bigl( \bm{a} \hspace{.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \levicivitatensor \hspace{.1ex}\bigr) \hspace{-0.25ex} \dotp \hspace{-0.15ex} \bigl(\hspace{.1ex} \bm{b} \hspace{.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \levicivitatensor \hspace{.1ex}\bigr) \hspace{-0.2ex} =
\\[-0.1em]
%
= a_i \levicivita_{ipn} \hspace{.1ex} \bm{e}_p \bm{e}_n \hspace{-0.15ex} \dotp \hspace{.2ex} b_j \levicivita_{jsk} \hspace{.1ex} \bm{e}_s \bm{e}_k \hspace{-0.2ex}
= a_i b_j \levicivita_{ipn} \levicivita_{nkj} \hspace{.05ex} \bm{e}_p \bm{e}_k \hspace{-0.2ex} =
\\[-0.1em]
%
= a_i b_j \bigl( \delta_{ik} \delta_{pj} \hspace{-0.22ex} - \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} \delta_{pk} \bigr) \bm{e}_p \bm{e}_k \hspace{-0.2ex}
= a_i b_j \bm{e}_j \bm{e}_i \hspace{-0.12ex} - a_i b_i \bm{e}_k \bm{e}_k \hspace{-0.2ex} =
\\[-0.1em]
%
= \hspace{.1ex} \bm{b} \bm{a} - \bm{a} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{b} \hspace{.1ex} \UnitDyad
\hspace{.1ex} .
\end{multline}

\vspace{-0.3em}
\en{Finally}\ru{Наконец}, \en{one more}\ru{ещё одно} \en{correlation}\ru{соотношение} \en{between}\ru{между} \en{isotropic tensors}\ru{изотропными тензорами} \en{of second and third}\ru{второй и~третьей} \en{complexities}\ru{сложностей}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}
\levicivitatensor \hspace{.2ex} \dotdotp \levicivitatensor
= \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{e}_i \hspace{.2ex} \levicivita_{kjn} \bm{e}_n \hspace{-0.2ex}
= - \hspace{.2ex} 2 \hspace{.2ex} \delta_{in} \hspace{.12ex} \bm{e}_i \bm{e}_n \hspace{-0.2ex}
= - \hspace{.1ex} 2 \hspace{.1ex} \UnitDyad
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\en{\section{Symmetric and antisymmetric tensors}}

\ru{\section{Симметричные и антисимметричные тензоры}}

\label{para:tensors.symmetric+skewsymmetric}

\en{A~tensor}\ru{Тензор}\ru{,} \en{that does not change}\ru{не~меняющийся} \en{upon permutation}\ru{при перестановке} \en{of some pair of its indices}\ru{какой\hbox{-}либо пары своих индексов}\ru{,} \en{is called}\ru{называется} \en{symmetric}\ru{симметричным} \en{for this pair of indices}\ru{для этой пары индексов}.
\en{But if}\ru{Если~же}\en{,} \en{upon permutation of some pair of indices}\ru{при~перестановке какой\hbox{-}то пары индексов}\en{,} \en{a~tensor}\ru{тензор} \en{alternates its sign}\ru{меняет свой знак} ($+$/$-$), \en{then}\ru{то} \en{it is called}\ru{он называется} \en{antisymmetric or skew-symmetric}\ru{антисимметричным или кососимметричным} \en{for this pair of indices}\ru{для этой пары индексов}.

\en{The Levi\hbox{-}Civita tensor}\ru{Тензор Л\'{е}ви\hbox{-\!}Чив\'{и}ты}~$\levicivitatensor$ \en{is antisymmetric}\ru{антисимметричен} \en{for any pair of indices}\ru{для любой пары индексов}, \en{that is}\ru{то~есть}\en{,} \en{it is completely (absolutely) antisymmetric (skew-symmetric)}\ru{он полностью (абсолютно) антисимметричен (кососимметричен)}.

\begin{otherlanguage}{russian}

Тензор второй сложности ${\bm{B}}$ симметричен, если ${\bm{B} = \bm{B}^{\T}}$. Когда транспонирование меняет знак тензора, то~есть ${\bm{A}^{\hspace{-0.1em}\T} = - \bm{A}}$, тогда он антисимметричен (кососимметричен).

Любой тензор второй сложности представ\'{и}м суммой симметричной и~антисимметричной частей

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\begin{array}{c}
\bm{C} = \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.1ex}+\hspace{.1ex} \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}A}}\hspace{.1ex} , \;
\bm{C}^{\hspace{.1ex}\T} \hspace{-0.33ex} = \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.1ex}-\hspace{.1ex} \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}A}}
\hspace{.2ex} ;
\\[0.2em]
\bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.22ex} \equiv \hspace{.1ex} \displaystyle \onehalf \left( {\bm{C} + \bm{C}^{\hspace{.1ex}\T}}\hspace{.1ex} \right)\!, \;
\bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}A}} \hspace{-0.22ex} \equiv \hspace{.1ex} \displaystyle \onehalf \left( {\bm{C} - \bm{C}^{\hspace{.1ex}\T}}\hspace{.1ex} \right)\!.
\end{array}\end{equation}

\noindent Для диады ${\bm{c}\bm{d} \hspace{.1ex} = \bm{c}\bm{d}^{\mathsf{\hspace{.25ex}S}} \hspace{-0.2ex} + \hspace{.1ex} \bm{c}\bm{d}^{\mathsf{\hspace{.25ex}A}} \hspace{-0.16ex} = \hspace{.1ex}
\smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \left( \bm{c}\bm{d} + \hspace{-0.1ex} \bm{d}\bm{c} \hspace{.1ex} \right)
+ \hspace{.16ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \left( \bm{c} \bm{d} - \hspace{-0.1ex} \bm{d} \bm{c} \hspace{.1ex} \right)}$.

Произведение двух симметричных тензоров~${\bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.1ex}\dotp \bm{D}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}}}$ симметрично далеко не~всегда, но~только когда ${\bm{D}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.1ex}\dotp\hspace{.12ex} \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.2ex}=\hspace{.1ex} \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.1ex}\dotp \bm{D}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}}\hspace{-0.4ex}}$,
ведь по~\eqref{transposeofdotproduct} ${\left(\hspace{.08ex} \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.1ex}\dotp \bm{D}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{.1ex}\right)^{\hspace{-0.32ex}\T} \hspace{-0.16ex} = \hspace{.1ex} \bm{D}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.1ex}\dotp\hspace{.12ex} \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.4ex}}$.

В~нечётномерных пространствах любой антисимметричный тензор второй сложности необрат\'{и}м, определитель матрицы компонент для~него\:--- нулевой.

Существует взаимно\hbox{-}однозначное соответствие между антисимметричными тензорами второй сложности и~(псевдо)векторами. Компоненты кососимметричного тензора полностью определяются тройкой чисел (диагональные элементы матрицы компонент\:--- нули, а~недиагональные\:--- попарно противоположны). Dot product кососимметричного~${\hspace{-0.2ex}\bm{A}}$ и~какого\hbox{-}либо тензора~${\hspace{-0.2ex}{^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}}}$ однозначно соответствует cross product’у псевдовектора~$\bm{a}$ и~того~же тензора~${\hspace{-0.2ex}{^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}}}$

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\begin{array}{c}
\hspace{1.2em} \bm{b} \hspace{.3ex}
= \bm{A} \hspace{.2ex}\dotp\hspace{.1ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}}
\;\,\Leftrightarrow\;
\bm{a} \hspace{.1ex} \times {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}}
\hspace{.1ex} = \hspace{.15ex} \bm{b} \hspace{.1ex} \;\:\:
\forall \bm{A} \!=\! \bm{A}^{\mathsf{\!\,A}} \;\;
\forall \, {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \;\; \forall \,\mathrm{n \!>\! 0}
\hspace{.15ex} ,
\\[.2em]
%
\hspace{1.2em} \bm{d} \hspace{.3ex}
= {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \hspace{.2ex} \dotp \bm{A}
\;\,\Leftrightarrow\;
{^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \hspace{.2ex}\times \bm{a}
\hspace{.1ex} = \hspace{.15ex} \bm{d} \hspace{.1ex} \;\:\:
\forall \bm{A} \!=\! \bm{A}^{\mathsf{\!\,A}} \;\;
\forall \, {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \;\; \forall \,\mathrm{n \!>\! 0}
\hspace{.15ex} .
\end{array}\end{equation}

Раскроем это соответствие~${\bm{A} \narroweq \bm{A}(\bm{a})}$:

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
\begin{array}{r@{\hspace{1ex}}c@{\hspace{1ex}}l}
\bm{A} \hspace{.2ex}\dotp\hspace{.1ex} {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} & = & \bm{a} \hspace{.1ex} \times {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}}
\\
%
A_{hi} \bm{e}_h \bm{e}_i \hspace{.1ex}\dotp\hspace{.25ex} \xi_{j\hspace{-0.1ex}k \ldots q} \hspace{.2ex} \bm{e}_j \bm{e}_k \ldots \bm{e}_q & = & a_{i} \bm{e}_i \times\hspace{.2ex} \xi_{j\hspace{-0.1ex}k \ldots q} \hspace{.2ex} \bm{e}_j \bm{e}_k \ldots \bm{e}_q
\\[.1em]
%
A_{hj} \hspace{.2ex} \xi_{j\hspace{-0.1ex}k \ldots q} \hspace{.2ex} \bm{e}_h \bm{e}_k \ldots \bm{e}_q & = & a_{i} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}jh} \hspace{.2ex} \xi_{j\hspace{-0.1ex}k \ldots q} \hspace{.2ex} \bm{e}_h \bm{e}_k \ldots \bm{e}_q
\\[.1em]
%
A_{hj} & = & a_{i} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}jh}
\\[.1em]
%
A_{hj} & = & \! - \, a_{i} \levicivita_{ihj}
\\[.2em]
%
\bm{A} & = & \! - \, \bm{a} \dotp \levicivitatensor
\end{array}
\end{equation*}

Так~же из ${{^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \hspace{.2ex} \dotp \bm{A} = {^\mathrm{n}\hspace{-0.12ex}\bm{\xi}} \hspace{.2ex}\times \bm{a}}$ получается ${\bm{A} = - \hspace{.2ex} \levicivitatensor \dotp \bm{a}}$.

Или проще, согласно~\eqref{crossproductforanytwotensors}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}\begin{array}{c}
\bm{A} = \bm{A} \hspace{.1ex} \dotp \UnitDyad = \hspace{.1ex} \bm{a} \times \hspace{-0.1ex} \UnitDyad = - \hspace{.3ex} \bm{a} \dotp \levicivitatensor
\hspace{.1ex} ,
\\[.1em]
\bm{A} = \UnitDyad \hspace{.1ex} \dotp \bm{A} = \UnitDyad \times \bm{a} = - \hspace{.2ex} \levicivitatensor \dotp \bm{a}
\hspace{.2ex} .
\end{array}\end{equation*}

(Псевдо)вектор~$\bm{a}$ называется сопутствующим для тензора~${\hspace{-0.2ex}\bm{A}}$.

В~общем, для взаимно\hbox{-}однозначного соответствия между~${\hspace{-0.2ex}\bm{A}}$ \en{and}\ru{и}~$\bm{a}$ имеем

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation}\label{companionvector}
\begin{array}{c}
\bm{A} \hspace{.2ex} = \hspace{.1ex} - \hspace{.3ex} \bm{a} \dotp \levicivitatensor \hspace{.2ex} = \hspace{.2ex} \bm{a} \times\hspace{-0.1ex} \UnitDyad \hspace{.2ex} = \hspace{.1ex} - \hspace{.2ex} \levicivitatensor \dotp \bm{a} \hspace{.2ex} = \hspace{.1ex} \UnitDyad \times \bm{a}
\hspace{.1ex} ,
\\[.3em]
%
\bm{a} = \bm{a} \hspace{.1ex} \dotp \UnitDyad = \bm{a} \dotp \left( \hspace{-0.3ex} - \displaystyle \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.4ex} \levicivitatensor \dotdotp \hspace{-0.1ex} \levicivitatensor \right) \hspace{-0.4ex} = \hspace{.1ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.32ex} \bm{A} \dotdotp \levicivitatensor
\hspace{.1ex} .
\end{array}
\end{equation}

Компоненты кососимметричного~${\hspace{-0.2ex}\bm{A}}$ через компоненты сопутствующего ему псевдовектора~$\bm{a}$

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
\begin{array}{c}
\bm{A} = - \, \levicivitatensor \dotp \bm{a} = - \hspace{.1ex} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{e}_i \bm{e}_j a_k ,
\\[.3em]
A_{i\hspace{-0.1ex}j} = - \hspace{.1ex} \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} a_k \hspace{.1em} = \hspace{-0.1em}
\scalebox{0.9}[0.9]{$\left[ \begin{array}{ccc}
0 & -a_3 & a_2 \\
a_3 & 0 & -a_1 \\
-a_2 & a_1 & 0
\end{array} \hspace{.25ex}\right]$}
\end{array}
\end{equation*}

\vspace{-0.4em} \noindent и~наоборот

\nopagebreak\vspace{-0.5em}\begin{equation*}\begin{array}{c}
\bm{a} = \smalldisplaystyleonehalf \, \bm{A} \dotdotp \levicivitatensor =
\smalldisplaystyleonehalf \hspace{.25ex} A_{j\hspace{-0.1ex}k} \levicivita_{kj\hspace{-0.06ex}i} \hspace{.2ex} \bm{e}_i , \\[0.64em]
a_{i} \hspace{-0.16ex} = \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.32ex} \levicivita_{ikj} \hspace{.1ex} A_{j\hspace{-0.1ex}k} = \hspace{.1em}
\displaystyle \onehalf \scalebox{0.9}[0.9]{$\left[\hspace{-0.25ex} \begin{array}{c}
\levicivita_{123} \hspace{.1ex} A_{32} + \levicivita_{132} \hspace{.1ex} A_{23} \\
\levicivita_{213} \hspace{.1ex} A_{31} + \levicivita_{231} \hspace{.1ex} A_{13} \\
\levicivita_{312} \hspace{.1ex} A_{21} + \levicivita_{321} \hspace{.1ex} A_{12}
\end{array} \right]$} \hspace{-0.2em} = \hspace{.1em}
\displaystyle \onehalf \scalebox{0.9}[0.9]{$\left[\hspace{-0.3ex} \begin{array}{c}
A_{32} - A_{23} \\
A_{13} - A_{31} \\
A_{21} - A_{12}
\end{array} \right]$} .
\vspace{.1em}\end{array}\end{equation*}

Легко запоминающийся вспомогательный \inquotes{псевдовекторный инвариант}~${\!\bm{A}_{\!\bm{\times}}}$ получается из тензора~${\hspace{-0.2ex}\bm{A}}$ заменой диадного произведения на~векторное

\nopagebreak\vspace{-0.15em}\begin{equation}\label{pseudovectorinvariant}
\begin{array}{c}
\bm{A}_{\Xcompanion} \equiv A_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.25ex} \bm{e}_i \times \bm{e}_j = - \hspace{.1ex} \bm{A} \hspace{.1ex} \dotdotp \levicivitatensor
\hspace{.2ex}, \\[.3em]
%
\bm{A}_{\Xcompanion} \hspace{-0.16ex} = \left(^{\mathstrut} \hspace{-0.1ex} \bm{a} \times\hspace{-0.1ex} \UnitDyad \hspace{.2ex} \right)_{\hspace{-0.25ex}\Xcompanion} \hspace{-0.25ex} = \hspace{-0.12ex}
- 2 \hspace{.16ex} \bm{a} \hspace{.2ex},\:\:
\bm{a} = - \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.25ex} \bm{A}_{\Xcompanion} = - \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \left(^{\mathstrut} \hspace{-0.1ex} \bm{a} \times\hspace{-0.1ex} \UnitDyad \hspace{.2ex} \right)_{\hspace{-0.25ex}\Xcompanion} \hspace{-0.2ex}.
\end{array}
\end{equation}

Обоснование~\eqref{pseudovectorinvariant}:

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\[\begin{array}{c}
\bm{a} \times\hspace{-0.1ex} \UnitDyad = - \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.4ex} \bm{A}_{\Xcompanion} \times \UnitDyad = - \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \, A_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
\left( \hspace{.08ex} \tikzmark{beginFirstCrossProduct} {\bm{e}_i \times \bm{e}_j} \tikzmark{endFirstCrossProduct} \hspace{.16ex} \right)
\times \bm{e}_k \bm{e}_k = \\[1.5em]
%
= - \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.32ex} A_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.12ex}
\tikzmark{beginTwoLeviCivitas} \levicivita_{ni\hspace{-0.1ex}j} \levicivita_{nkp} \tikzmark{endTwoLeviCivitas}
\hspace{.32ex} \bm{e}_p \bm{e}_k = - \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.32ex} A_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} \left( \bm{e}_j \bm{e}_i - \bm{e}_i \bm{e}_j \right) = \\[.8em]
%
\hspace{13.2em}= - \hspace{.2ex} \smalldisplaystyleonehalf \left({ \bm{A}^{\hspace{-0.1em}\T} \hspace{-0.25ex} - \hspace{-0.2ex} \bm{A} \hspace{.2ex}}\right) = \bm{A}^{\mathsf{\hspace{-0.1ex}A}} = \bm{A}.
\end{array}\]
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0,-0.25ex]{beginFirstCrossProduct}{endFirstCrossProduct}%
{${\scriptstyle \levicivita_{i\hspace{-0.1ex}jn} \bm{e}_n}$}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][.25ex,-0.25ex]{beginTwoLeviCivitas}{endTwoLeviCivitas}%
{${\scriptstyle \hspace{3.2em}\delta_{j\hspace{-0.1ex}p} \delta_{ik} \,-\; \delta_{ip} \delta_{j\hspace{-0.1ex}k}}$}

\vspace{-0.6em}
Сопутствующий вектор \textcolor{magenta}{можно ввести} для любого бивалентного тензора, но лишь антисимметричная часть при~этом даёт вклад:
${\bm{C}^{\hspace{.2ex}\mathsf{A}} \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.1ex} - \hspace{.1ex}\onehalf\hspace{.32ex} \bm{C}_{\hspace{-0.1ex}\Xcompanion} \hspace{-0.16ex} \times \hspace{-0.16ex} \UnitDyad}$.
Для~симметричного тензора сопутствующий вектор\:--- нулевой:
${\bm{B}_{\Xcompanion} \hspace{-0.25ex} = \bm{0} \hspace{.25ex} \Leftrightarrow \bm{B} = \bm{B}^{\T} \hspace{-0.32ex} = \bm{B}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}}\hspace{-0.32ex}}$.

\en{With}\ru{С}~\eqref{pseudovectorinvariant} разложение какого\hbox{-}либо тензора~$\bm{C}$ на~симметричную и~антисимметричную части выглядит как

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{symmetricantisymmetricdecompositionofsometensor}
\bm{C} = \bm{C}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}} \hspace{-0.32ex} - \hspace{.1ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.32ex} \bm{C}_{\hspace{-0.1ex}\Xcompanion} \hspace{-0.16ex} \times \hspace{-0.16ex} \UnitDyad
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\end{otherlanguage}

\vspace{-0.8em}\noindent
\en{For}\ru{Для} \en{a~dyad}\ru{диады~же}

\nopagebreak
{\centering \eqref{vectorcrossvectorcrossidentity}~$\Rightarrow$~${\left( \bm{c} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{d} \hspace{.2ex} \right) \hspace{-0.12ex} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad = \bm{d} \bm{c} - \hspace{-0.1ex} \bm{c} \bm{d} \hspace{.1ex} = \hspace{-0.1ex} - \hspace{.1ex} 2 \hspace{.15ex} \bm{c}\bm{d}^{\mathsf{\hspace{.3ex}A}}\hspace{-0.2ex}}$,\hspace{.32em}
${\left( \bm{c} \bm{d} \hspace{.2ex} \right)_{\hspace{-0.15ex}\Xcompanion} \hspace{-0.32ex} =
\hspace{.1ex} \bm{c} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.15ex} \bm{d} \hspace{.12ex}}$, \par}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\noindent
\en{and its decomposition}\ru{и её разложение}

\nopagebreak\vspace{-0.6em}\begin{equation}\label{symmetricantisymmetricdecompositionofdyad}
\hspace*{1em} \bm{c}\bm{d} \hspace{.1ex} = \hspace{.1ex}
%%\smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \left( \bm{c}\bm{d} + \hspace{-0.1ex} \bm{d}\bm{c} \hspace{.1ex} \right) - \hspace{.16ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \left( \bm{d} \bm{c} - \hspace{-0.1ex} \bm{c} \bm{d} \hspace{.2ex} \right) = \hspace{.1ex}
\smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \left( \bm{c}\bm{d} + \hspace{-0.1ex} \bm{d}\bm{c} \hspace{.1ex} \right)
- \hspace{.16ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \left( \bm{c} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{d} \hspace{.2ex} \right) \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.25ex} \UnitDyad
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\en{\section{Diagonalization of tensor. Eigenvectors and eigenvalues. Invariants}}

\ru{\section{Диагонализация тензора. Собственные векторы и собственные числа. Инварианты}}

\label{para:eigenvectorseigenvalues}

\en{If}\ru{Если} \en{for}\ru{для} \en{some tensor}\ru{какого-нибудь тензора}~${^2\!\bm{B}}$ \en{and}\ru{и}~\en{nonzero vector}\ru{ненулевого вектора}~${\bm{a}}$

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{eigenvalues:eq}
^2\!\bm{B} \dotp \bm{a} = \eigenvalue \bm{a}
\hspace{.1ex} ,
\:\:
\bm{a} \neq \bm{0}
\end{equation}
\vspace{-1.33em}\begin{equation*}
\scalebox{.92}{$
{^2\!\bm{B}} \dotp \bm{a} = \eigenvalue \UnitDyad \dotp \bm{a}
\hspace{.1ex} ,
\;\;
%%B_{i\hspace{-0.1ex}j} a_j = \eigenvalue \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} a_j
%%\hspace{.1ex} ,
%%\;\;
\left( \hspace{.1ex}
{^2\!\bm{B} - \eigenvalue \UnitDyad}
\hspace{.2ex} \right) \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a} = \bm{0}
$}
\hspace{.1ex} ,
\end{equation*}

\vspace{-0.6em}\noindent
\en{then}\ru{то} $\eigenvalue$ \en{is called}\ru{называется} \en{the eigenvalue}\ru{собственным числом} (\en{or}\ru{или} \en{characteristic value}\ru{характеристическим значением, eigenvalue}) \en{of~tensor}\ru{тензора}~${^2\!\bm{B}}$, \en{and}\ru{а}~\en{the axis~(direction)}\ru{ось~(направление)} \en{of~eigenvector}\ru{собственного вектора}~$\bm{a}$ \en{is called}\ru{называется} \en{its}\ru{его} \ru{характеристической}\en{characteristic} \en{axis~(direction)}\ru{осью~(направлением)}.

\en{In components}\ru{В~компонентах}\en{,} \en{this is}\ru{это} \en{the eigenvalue problem}\ru{задача на~собственные значения} \en{for a~matrix}\ru{для матрицы}.
\en{A~homogeneous}\ru{Однородная} \en{system}\ru{система} \en{of linear equations}\ru{линейных уравнений}
${( B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} - \eigenvalue \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} ) \hspace{.25ex} a_j \hspace{-0.1ex} = 0}$ \en{has}\ru{имеет} \en{a~non-zero solution}\ru{ненулевое решение}\ru{,} \en{if}\ru{если} \en{the determinant}\ru{определитель} \en{of a~matrix of~components}\ru{матрицы компонент} ${\smash{\underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}}} \hspace{.3ex} ( B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} - \eigenvalue \delta_{i\hspace{-0.1ex}j} )}$ \en{is equal to zero}\ru{равен нулю}:

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{chardetequation}
\operatorname{det} \hspace{-0.4ex} \scalebox{0.9}[0.92]{$\left[
\begin{array}{ccc}
B_{1\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.16ex} - \eigenvalue & B_{12} & B_{13} \\
B_{21} & B_{22} \hspace{-0.16ex} - \eigenvalue & B_{23} \\
B_{31} & B_{32} & B_{33} \hspace{-0.16ex} - \eigenvalue
\end{array}
\hspace{.1ex}\right]$} \hspace{-0.4ex} = - \hspace{.2ex} \eigenvalue^3 \hspace{-0.25ex} + \mathrm{I}\hspace{.25ex} \eigenvalue^2 \hspace{-0.25ex} - \mathrm{II}\hspace{.25ex} \eigenvalue + \mathrm{III} = 0 \hspace{.2ex} ;
\end{equation}

\vspace{-0.25em}\begin{equation}\label{invariants:2}
\begin{array}{r@{\hspace{.4em}}c@{\hspace{.4em}}l}
\mathrm{I} & = & \trace{^2\!\bm{B}} = B_{kk}
= \scalebox{0.92}[0.96]{$B_{1\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} + \hspace{-0.1ex} B_{22} \hspace{-0.2ex} + \hspace{-0.1ex} B_{33}$}
\hspace{.1ex} ,
\\[.1em]
%
\mathrm{II} & = & \scalebox{.92}[.96]{$B_{1\hspace{-0.1ex}1}B_{22} \hspace{-0.2ex} - \hspace{-0.1ex} B_{12}B_{21} \hspace{-0.2ex} + \hspace{-0.1ex} B_{1\hspace{-0.1ex}1}B_{33} \hspace{-0.2ex} - \hspace{-0.1ex} B_{13}B_{31} \hspace{-0.2ex} + \hspace{-0.1ex} B_{22}B_{33} \hspace{-0.2ex} - \hspace{-0.1ex} B_{23}B_{32}$}
\hspace{.1ex} ,
\\[.1em]
%
\mathrm{III} & = & \operatorname{det} \hspace{.1ex} {^2\!\bm{B}}
= \hspace{.15ex} \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \, B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} B_{1i} B_{2j} B_{3k} \hspace{-0.1ex}
= e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} B_{i1} B_{\hspace{-0.1ex}j2} B_{k3}
\hspace{.1ex} .
\end{array}\end{equation}

\vspace{-0.4em}
\en{The roots}\ru{Корни} \en{of characteristic equation}\ru{характеристического уравнения}~\eqref{chardetequation}\:--- \en{eigenvalues}\ru{собственные числа}\:--- \en{don’t depend}\ru{не~зависят} \en{on the basis}\ru{от~базиса} \en{and therefore}\ru{и~потому} \en{are invariants}\ru{суть инварианты}.

\en{Coefficients }\ru{Коэффициенты~}\en{of~}\eqref{invariants:2} \en{also}\ru{тоже} \en{don’t depend}\ru{не~зависят} \en{on the basis}\ru{от~базиса}; \en{they}\ru{они} \en{are called}\ru{называются} \en{the first}\ru{первым}, \en{the second}\ru{вторым} \en{and}\ru{и} \en{the third}\ru{третьим} \en{invariants}\ru{инвариантами} \en{of a~tensor}\ru{тензора}.
\en{The first invariant}\ru{Первый инвариант}~${\mathrm{I}}$\:--- \en{the trace}\ru{след}\:--- \en{was described}\ru{был описан} \en{earlier}\ru{ранее} \en{in}\ru{в}~\pararef{para:operationswithtensors}.
\en{The second invariant}\ru{Второй инвариант}~${\mathrm{II}}$ \en{is}\ru{это} \en{the trace}\ru{след} \en{of~the~adjugate}\ru{присоединённой~(взаимной, adjugate)} \en{matrix}\ru{матрицы}\:--- \en{the transpose}\ru{транспонированной} \en{of the cofactor matrix (matrix of algebraic complements)}\ru{матрицы алгебраических дополнений}:
${\mathrm{II}\hspace{.16ex}(\hspace{.1ex}{^2\!\bm{B}}) \hspace{-0.12ex}
\equiv \hspace{.1ex} \trace{\hspace{-0.33ex} \left({\operatorname{adj}{B_{i\hspace{-0.1ex}j}}}\right)}}$.
\en{Or}\ru{Или}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\mathrm{II}\hspace{.16ex}(\hspace{.1ex}{^2\!\bm{B}}) \hspace{-0.2ex}
\equiv \hspace{.12ex} \smalldisplaystyleonehalf \scalebox{0.84}{$\left[
\left( {^2\!\bm{B}}\tracedot\hspace{.1ex} \right)^{\!2} \hspace{-0.5ex}
- {^2\!\bm{B}} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.25ex} {^2\!\bm{B}} \hspace{.16ex}
\right]$} \hspace{-0.5ex}
= \smalldisplaystyleonehalf \scalebox{.84}{$\left[
\left( B_{kk} \right)^{\hspace{-0.1ex}2} \hspace{-0.4ex}
- \hspace{-0.2ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j} B_{\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.06ex}i} \hspace{.1ex}
\right]$}
\hspace{-0.25ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}\noindent
\en{And}\ru{И}~\en{the third invariant}\ru{третий инвариант}~${\mathrm{III}}$ \en{is}\ru{это} \en{the determinant}\ru{определитель~(детерминант)} \en{of a~matrix of tensor components}\ru{матрицы компонент тензора}:
${\mathrm{III}\hspace{.16ex}(\hspace{.1ex}{^2\!\bm{B}}) \hspace{-0.1ex}
\equiv \operatorname{det}\hspace{.1ex} {^2\!\bm{B}}}$.

\en{This}\ru{Это} \en{applies to all}\ru{относится ко~всем} \en{second complexity tensors}\ru{тензорам второй сложности}.
\en{Besides that}\ru{Кроме того}, \en{in case}\ru{в~случае} \en{of a~symmetric tensor}\ru{симметричного тензора}\en{,} \en{the following is true}\ru{истинно следующее}:\\
\indent 1$^{\circ}$\hspace{-1ex}.\, \en{The eigenvalues}\ru{Собственные значения} \en{of a~symmetric bivalent tensor}\ru{симметричного бивалентного тензора}\ru{\:---}\en{ are} \en{real numbers}\ru{действительные числа}.\\
\indent 2$^{\circ}$\hspace{-1ex}.\, \en{The characteristic axes~(directions)}\ru{Характеристические оси~(направления)} \en{for different eigenvalues}\ru{для различных собственных значений} \en{are orthogonal}\ru{ортогональны} \en{to each other}\ru{друг другу}.

\noindent
${ \tikz[baseline=-1ex] \draw [line width=.5pt, color=black, fill=white] (0, 0) circle (.8ex);
\hspace{.6em} }$
\en{The first statement}\ru{Первое утверждение} \en{is proved}\ru{доказывается} \en{by contradiction}\ru{от~противного}.
\en{If}\ru{Если}~$\eigenvalue$\ru{\:---}\en{ is} \en{a~complex root}\ru{компл\'{е}ксный корень}\en{ of}~\eqref{chardetequation}\ru{,} \en{corresponding to eigenvector}\ru{соответствующий собственному вектору}~$\bm{a}$, \en{then}\ru{то} \en{conjugate number}\ru{сопряжённое число}~$\lineover{\eigenvalue}$ \en{will also be}\ru{тоже будет} \en{the root}\ru{корнем}\en{ of}~\eqref{chardetequation}.
\ru{Соответствует ему }\en{Eigenvector}\ru{собственный вектор}~$\lineover{\bm{a}}$ \en{with }\ru{с~}\en{the conjugate}\ru{сопряжёнными} \en{components}\ru{компонентами}\en{ corresponds to it}.
\en{And then}\ru{И~тогда}

\nopagebreak\vspace{-0.5em}\begin{multline*}
\eqref{eigenvalues:eq}
\:\,\Rightarrow\:\,
\left(\hspace{.25ex} {\lineover{\bm{a}} \, \dotp} \hspace{.25ex}\right)
\hspace{.5ex}
{^2\!\bm{B}} \dotp \bm{a} \hspace{.2ex} = \eigenvalue \bm{a},
\;\;
\left(\hspace{.2ex}{\bm{a} \, \dotp}\hspace{.2ex}\right)
\hspace{.5ex}
{^2\!\bm{B}} \dotp \lineover{\bm{a}} \hspace{.2ex} = \hspace{.1ex} \lineover{\eigenvalue} \, \lineover{\bm{a}}
\:\;\Rightarrow
\\[-0.1em]
%
\Rightarrow\;\:
\lineover{\bm{a}} \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \bm{a} - \bm{a} \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \lineover{\bm{a}} \hspace{.2ex} = \left(\hspace{.1ex}{\eigenvalue - \lineover{\eigenvalue}}\hspace{.2em}\right)\hspace{-0.1em} \bm{a} \dotp \lineover{\bm{a}}
\hspace{.2ex} .
\end{multline*}

\vspace{-0.2em}\noindent
\en{Here}\ru{Здесь} \en{on the left}\ru{слева}\en{ is}\ru{\:---} \en{zero}\ru{нуль}, \en{because}\ru{поскольку} ${\bm{a} \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \bm{c} = \bm{c} \dotp {^2\!\bm{B}^{\T}\!} \dotp \bm{a}}$ \en{and}\ru{и}~${{^2\!\bm{B}} = {^2\!\bm{B}^{\T}\!}}$.
\en{Thence}\ru{Поэтому} ${\eigenvalue = \lineover{\eigenvalue}}$, \en{that is}\ru{то~есть} \en{a~real number}\ru{действительное число}.

\en{Just as simple}\ru{Так~же просто} \en{looks}\ru{выглядит} \en{the proof}\ru{доказательство} \en{of~}2$^{\circ}$:

\nopagebreak\vspace{-0.5em}\begin{multline*}
\tikzmark{BeginEqualsZeroBrace} {\bm{a}_2 \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \bm{a}_1 - \bm{a}_1 \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \bm{a}_2} \hspace{.1ex} \tikzmark{EndEqualsZeroBrace}
= \hspace{.12ex} \left(\hspace{.1ex}{\eigenvalue_1 \hspace{-0.25ex} - \eigenvalue_2}\right) \bm{a}_1 \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_2 \hspace{.1ex} , \;
\eigenvalue_1 \hspace{-0.1ex} \neq \hspace{.1ex} \eigenvalue_2
\;\Rightarrow
\\
%
\Rightarrow\;
\bm{a}_1 \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_2 = 0
\hspace{.1ex} .
\hspace{4em} \tikz[baseline=-0.6ex] \draw [color=black, fill=black] (0, 0) circle (.8ex);
\end{multline*}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0.1ex,-0.1ex]%
{BeginEqualsZeroBrace}{EndEqualsZeroBrace}{${\scriptstyle =\;0}$}

\vspace{-1.4em}
\en{If}\ru{Если} \en{the roots}\ru{корни} \en{of the characteristic equation}\ru{характеристического уравнения} (\en{the eigenvalues}\ru{собственные числа}) \en{are different}\ru{различны}, \en{then}\ru{то} \en{one unit long eigenvectors}\ru{собственные векторы единичной длины}~${\mathboldae_i}$ \en{compose}\ru{составляют} \en{an~orthonormal basis}\ru{ортонормальный базис}.
\en{What are}\ru{Каков\'{ы}~же} \en{tensor components}\ru{компоненты тензора} \en{in such a~basis}\ru{в~таком базисе}?

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation*}\begin{array}{c}
{^2\!\bm{B}} \dotp \mathboldae_k = \hspace{.2ex} \scalebox{0.82}{$\tikzcancel[blue]{$\displaystyle\sum_k^{~}$}$}\: \eigenvalue_{\hspace{-0.15ex}k} \hspace{.1ex} \mathboldae_k \hspace{.1ex}, \:\: k =\hspace{-0.1ex} 1, 2, 3
\\[.9em]
%
{^2\!\bm{B}} \dotp \tikzmark{BeginEqualsEBrace} {\mathboldae_k \mathboldae_k} \tikzmark{EndEqualsEBrace} = \hspace{-0.1ex} \scalebox{0.9}{$\displaystyle \sum_{\smash{k}}$} \hspace{.2ex} \eigenvalue_{\hspace{-0.15ex}k} \hspace{.1ex} \mathboldae_k \mathboldae_k
%%{^2\!\bm{B}} = \displaystyle \sum_{\smash{k}} \eigenvalue_k \mathboldae_k \mathboldae_k
\end{array}\end{equation*}
\AddUnderBrace[line width=.75pt]%
{BeginEqualsEBrace}{EndEqualsEBrace}{${\scriptstyle \UnitDyad}$}

\vspace{-0.25em}
\en{In a~common case}\ru{В~общем случае} ${B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_i \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \bm{e}_{\hspace{-0.1ex}j}}$.
\en{In the basis}\ru{В~базисе} ${\mathboldae_1}$, ${\mathboldae_2}$, ${\mathboldae_3}$ \en{of mutually perpendicular}\ru{взаимно перпендикулярных} \en{one unit long}\ru{единичной длины} ${\mathboldae_i \dotp \mathboldae_{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} = \delta_{i\hspace{-0.1ex}j}}$ \en{eigenvectors}\ru{собственных векторов} \en{of a~symmetric tensor}\ru{симметричного тензора}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}\begin{array}{c}
B_{1\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.12ex} = \mathboldae_1 \dotp \left({\eigenvalue_1 \mathboldae_1 \mathboldae_1 + \eigenvalue_2 \mathboldae_2 \mathboldae_2 + \eigenvalue_3 \mathboldae_3 \mathboldae_3}\right) \dotp \mathboldae_1 = \eigenvalue_1
\hspace{.1ex} ,
\\[.1em]
B_{12} \hspace{-0.12ex} = \mathboldae_1 \dotp \left({\eigenvalue_1 \mathboldae_1 \mathboldae_1 + \eigenvalue_2 \mathboldae_2 \mathboldae_2 + \eigenvalue_3 \mathboldae_3 \mathboldae_3}\right) \dotp \mathboldae_2 = 0
\hspace{.1ex} ,
\\[-0.2em]
\ldots
\end{array}\end{equation*}

\vspace{-0.3em}\noindent
\en{The~matrix of components}\ru{Матрица компонент} \en{is diagonal}\ru{диагональна} \en{and}\ru{и}~${{^2\!\bm{B}} = \sum \hspace{-0.2ex} \eigenvalue_{\hspace{-0.15ex}i} \hspace{.1ex} \mathboldae_i \mathboldae_i}$.
\en{Here}\ru{Здесь} \en{goes}\ru{идёт} \en{a~summation}\ru{суммирование} \en{over three repeating indices}\ru{по~трём повторяющимся индексам}, \en{because}\ru{ведь} \ru{используется }\en{the special basis}\ru{особенный базис}\en{ is used}.

\en{The case of multiplicity}\ru{Случай кратности} \en{of eigenvalues}\ru{собственных значений} \en{is considered}\ru{рассматривается} \en{in the limit}\ru{в~пределе}.
\en{If}\ru{Если}~${\eigenvalue_2 \hspace{-0.16ex} \to \eigenvalue_1}$, \en{then}\ru{то} \en{any linear combination}\ru{любая линейная комбинация} \en{of vectors}\ru{векторов} ${\bm{a}_1}$ \en{and}\ru{и}~${\bm{a}_2}$ \en{in the limit}\ru{в~пределе} \en{satisfies equation}\ru{удовлетворяет уравнению}~\eqref{eigenvalues:eq}.
\en{This means that}\ru{Это значит, что} \en{any axis}\ru{любая ось} \en{in plane}\ru{в~плоскости}~${\bm{a}_1, \bm{a}_2}$ \en{becomes characteristic}\ru{становится собственной}.
\en{When}\ru{Когда~же} \en{all three eigenvalues}\ru{все три собственных числ\'{а}} \en{coincide}\ru{совпадают}, \en{any axis in space}\ru{любая ось в~пространстве} \en{is characteristic}\ru{собственная}.
\en{Then}\ru{Тогда} ${{^2\!\bm{B}} = \eigenvalue \UnitDyad}$, \en{such tensors}\ru{такие тензоры} \en{are called}\ru{называются} \en{isotropic}\ru{изотропными} \en{or}\ru{или} \inquotesx{\en{spherical}\ru{шаровыми}}[.]

\en{\section{Rotation tensor}}

\ru{\section{Тензор поворота}}

\label{para:rotationtensor}

\en{The relation}\ru{Соотношение} \en{between}\ru{между} \en{two}\ru{двумя} \inquotes{\en{right}\ru{правыми}} (\en{or}\ru{или} \en{two}\ru{двумя} \inquotes{\en{left}\ru{левыми}}) \en{orthonormal}\ru{ортонормальными} \en{bases}\ru{базисами} ${\bm{e}_i}$ \en{and}\ru{и}~${\mathcircabove{\bm{e}}_i}$ \en{can be described}\ru{может быть описано} \en{by }\en{a~two\hbox{-}index array}\ru{двухиндексным массивом}\ru{,} \en{represented as a~matrix}\ru{представленным в~виде матрицы}~(\pararef{para:vector}, \pararef{para:matrices+permutations+determinants})

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\bm{e}_i \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_i \dotp \hspace{.1ex} \tikzmark{beginEqualsE} \mathcircabove{\bm{e}}_j \mathcircabove{\bm{e}}_j \tikzmark{endEqualsE} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex} \cosinematrix{\hspace{-0.2ex}i\mathcircabove{j}} \, \mathcircabove{\bm{e}}_j
\hspace{.1ex} ,
\hspace{.4em}
%
\cosinematrix{\hspace{-0.2ex}i\mathcircabove{j}} \hspace{.1ex} \equiv \hspace{.1ex} \bm{e}_i \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_j
%%\hspace{.1ex} .
\end{equation*}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0,-0.2ex]%
{beginEqualsE}{endEqualsE}{${\scriptstyle \UnitDyad}$}

\vspace{-0.3em}\noindent
(\inquotes{\en{a~matrix of~cosines}\ru{матрицы косинусов}}).

\en{Also}\ru{Также}, \en{a~rotation}\ru{поворот} \en{of a~tensor}\ru{тензора} \en{can be described}\ru{может быть описан} \en{by another tensor}\ru{другим тензором}, \en{called}\ru{называемым} \en{rotation tensor}\ru{тензором поворота}~$\rotationtensor$

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{introductionofrotationtensor}
\bm{e}_i = \bm{e}_j \hspace{.2ex} \tikzmark{beginEqualsKroneckerDelta} \mathcircabove{\bm{e}}_j \hspace{-0.2ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_i \tikzmark{endEqualsKroneckerDelta} = \rotationtensor \hspace{-0.2ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_i \hspace{.1ex}, \:\,
\rotationtensor \equiv \bm{e}_j \mathcircabove{\bm{e}}_j = \scalebox{.96}[1]{$ \bm{e}_1 \hspace{-0.1ex} \mathcircabove{\bm{e}}_1 + \bm{e}_2 \mathcircabove{\bm{e}}_2 + \bm{e}_3 \mathcircabove{\bm{e}}_3 $}
\hspace{.1ex} .
\end{equation}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][.1ex,-0.2ex]%
{beginEqualsKroneckerDelta}{endEqualsKroneckerDelta}{${\scriptstyle \delta_{j\hspace{-0.06ex}i}}$}

\en{Components of}\ru{Компоненты}~$\rotationtensor$ \en{both }\ru{и~в~начальном}\en{in an~initial}~${\mathcircabove{\bm{e}}_i}$\ru{,} \en{and}\ru{и}~\en{in a~rotated}\ru{в~повёрнутом}~${\bm{e}_i}$ \en{bases}\ru{базисах} \en{are the same}\ru{одни и~те~же}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{componentsofrotationtensor}
\begin{array}{c}
\bm{e}_{i} \dotp \rotationtensor \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{j} =
\hspace{.2ex} \tikzmark{beginEqualsKroneckerDeltaPresent} \bm{e}_{i} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{k} \tikzmark{endEqualsKroneckerDeltaPresent} \hspace{.2ex} \mathcircabove{\bm{e}}_{k} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{j} =
\hspace{.2ex} \mathcircabove{\bm{e}}_{i} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{j}
\hspace{.1ex} ,
\\[1.4em]
%
\mathcircabove{\bm{e}}_{i} \dotp \rotationtensor \hspace{-0.1ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_{j} =
\hspace{.2ex} \mathcircabove{\bm{e}}_{i} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{k} \hspace{.2ex} \tikzmark{beginEqualsKroneckerDeltaPast} \mathcircabove{\bm{e}}_{k} \hspace{-0.1ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_{j} \tikzmark{endEqualsKroneckerDeltaPast} =
\hspace{.2ex} \mathcircabove{\bm{e}}_{i} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_{j}
\hspace{.1ex} .
\end{array}
\end{equation}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][.1ex, -0.2ex]%
{beginEqualsKroneckerDeltaPresent}{endEqualsKroneckerDeltaPresent}{${\scriptstyle \delta_{ik}}$}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0, -0.2ex]%
{beginEqualsKroneckerDeltaPast}{endEqualsKroneckerDeltaPast}{${\scriptstyle \delta_{kj}}$}

\vspace{-0.1em}\noindent
\en{In matrix notation}\ru{В матричной записи}\en{,}
\en{these components}\ru{эти компоненты} \en{present}\ru{представляют} \en{the }\textcolor{red}{???\en{transposed}\ru{транспонированную}????} \en{matrix of~cosines}\ru{матрицу косинусов}~${\cosinematrix{\!j\mathcircabove{i}} = \hspace{.1ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i \dotp \bm{e}_j}$\hspace{.1ex}:

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation*}
\rotationtensor = \cosinematrix{\!j\mathcircabove{i}} \hspace{.5ex} {\bm{e}}_{i} {\bm{e}}_{j} = \cosinematrix{\!j\mathcircabove{i}} \hspace{.5ex} \mathcircabove{\bm{e}}_{i} \mathcircabove{\bm{e}}_{j}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

{\small
Spatial transformations in the 3-dimensional Euclidean space ${\mathbb{R}^{3}}$ are distinguished into active or alibi transformations, and passive or alias transformations.
An active transformation is a transformation which actually changes the physical position (alibi, elsewhere) of objects, which can be defined in the absence of a coordinate system; whereas a passive transformation is merely a change in the coordinate system in which the object is described (alias, other name) (change of coordinates, or change of basis). By transformation, math texts usually refer to active transformations.
\par}

\en{Tensor}\ru{Тензор}~$\rotationtensor$ \en{relates}\ru{соотносит} \en{the two vectors}\ru{два вектора}\:--- \inquotes{\en{before rotation}\ru{до~поворота}}~${\initiallocationvector = \hspace{-0.1ex} \rho_i \hspace{.1ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i}$ \en{and}\ru{и}~\inquotes{\en{after rotation}\ru{после поворота}}~${\locationvector = \hspace{-0.1ex} \rho_i \hspace{.1ex} \bm{e}_i}$.
\en{Components}\ru{Компоненты}~${\rho_i \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \constant}$ \en{of}\ru{у}~$\locationvector$ \en{in rotated basis}\ru{в~повёрнутом базисе}~${\bm{e}_i}$\en{ are}\ru{\:---} \en{the same}\ru{такие~же} \en{as}\ru{как} \en{of}\ru{у}~${\initiallocationvector}$ \en{in immobile basis}\ru{в~неподвижном базисе}~${\mathcircabove{\bm{e}}_i}$.
\en{So that}\ru{Так что} \en{the rotation tensor}\ru{тензор поворота} \en{describes}\ru{описывает} \en{the rotation of the vector together with the basis}\ru{вращение вектора вместе с~базисом}.
\en{And since}\ru{И~поскольку} ${\bm{e}_i = \bm{e}_j \mathcircabove{\bm{e}}_j \hspace{-0.15ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_i
\:\Leftrightarrow\,
\rho_i \hspace{.1ex} \bm{e}_i \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_j \mathcircabove{\bm{e}}_j \hspace{-0.15ex} \dotp \rho_i \hspace{.1ex} \mathcircabove{\bm{e}_i}}$, \en{then}\ru{то}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation}\label{rodriguesrotationformula}
\locationvector = \rotationtensor \dotp\hspace{.2ex} \initiallocationvector
\end{equation}

\vspace{-0.4em}\noindent
(\en{this is}\ru{это} \en{the }\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Rotation_vectorielle#Cas_g%C3%A9n%C3%A9ral}{\ru{формула поворота }Rodrigues\ru{’а}\en{ rotation formula}}).

\bibauthor{Olinde Rodrigues}.
\href{http://sites.mathdoc.fr/JMPA/PDF/JMPA_1840_1_5_A39_0.pdf}{Des lois géométriques qui régissent les déplacements d’un système solide dans l’espace, et de la variation des coordonnées provenant de ces déplacements considérés indépendants des causes qui peuvent les produire. \emph{Journal de mathématiques pures et appliquées}, tome~5~(1840), pages~380\hbox{--}440.}

\vspace{-0.1em}
\en{For}\ru{Для} \en{a~second complexity tensor}\ru{тензора второй сложности} ${\mathcircabove{\bm{C}} = C_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_j}$\en{,} \en{a~rotation}\ru{поворот} \en{into the current position}\ru{в~текущую позицию} ${\bm{C} = C_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \bm{e}_i \bm{e}_j}$ \en{looks like}\ru{выглядит как}

\nopagebreak\vspace{-0.25em}\begin{equation}
\bm{e}_i C_{i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_j \hspace{-0.2ex}
= \bm{e}_i \mathcircabove{\bm{e}}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_p C_{pq} \mathcircabove{\bm{e}}_q \hspace{-0.1ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_j \bm{e}_j
\,\;\Leftrightarrow\;\:
\bm{C} = \rotationtensor \dotp\hspace{.1ex} \mathcircabove{\bm{C}} \dotp \rotationtensor^{\T}
\hspace{-0.3ex} .
\end{equation}

\en{Essential property}\ru{Существенное свойство} \en{of a~rotation tensor}\ru{тензора поворота}\:--- \en{orthogonality}\ru{ортогональность}\:--- \en{is expressed as}\ru{выражается как}

\nopagebreak\en{\vspace{-0.8em}}\ru{\vspace{-0.25em}}
\begin{equation}\label{orthogonalityofrotationtensor}
\aunderbrace[l1r]{\rotationtensor}_{\bm{e}_i \mathcircabove{\bm{e}}_i} \hspace{.1em} \dotp \hspace{.1em} \aunderbrace[l1r]{\rotationtensor^{\T}\hspace{-0.2em}}_{\mathcircabove{\bm{e}}_j \bm{e}_j}
\hspace{.2ex} = \hspace{.2ex}
\aunderbrace[l1r]{\rotationtensor^{\T}\hspace{-0.2em}}_{\mathcircabove{\bm{e}}_i \bm{e}_i} \hspace{.2em} \dotp \aunderbrace[l1r]{\rotationtensor}_{\bm{e}_j \mathcircabove{\bm{e}}_j}
\hspace{-0.2ex} = \hspace{.3ex}
\aunderbrace[l1r]{\hspace{.2ex}\UnitDyad\hspace{.2ex}}_{\mathclap{\begin{subarray}{l} \mathcircabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_i \\ \bm{e}_i \bm{e}_i \end{subarray}}}
\hspace{.2em} ,
\end{equation}

\vspace{-0.1em}\noindent
\en{that~is}\ru{то~есть} \en{the~transposed tensor}\ru{транспонированный тензор} \en{coincides}\ru{совпадает} \en{with}\ru{с}~\en{the~reciprocal tensor}\ru{обратным тензором}:
${\rotationtensor^{\T} \hspace{-0.32ex} = \rotationtensor^{\expminusone} \Leftrightarrow \rotationtensor = \rotationtensor^{\expminusT}\hspace{-0.25ex}}$.

\en{An~orthogonal tensor}\ru{Ортогональный тензор} \en{retains}\ru{сохраняет} \en{lengths and~angles}\ru{дл\'{и}ны и~углы} (\en{the metric}\ru{метрику})\ru{,}
\en{because}\ru{потому что} \en{it}\ru{он} \en{does not change}\ru{не~меняет} \en{the }\hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\dotp\hspace{.22ex}}$}\hspace{-0.2ex}}-\en{product}\ru{произведение} \en{of vectors}\ru{векторов}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}
\label{orthogonaltensorkeepsmetrics}
\left( \rotationtensor \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{a}\hspace{.2ex} \right) \dotp \left( \rotationtensor \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{b}\hspace{.2ex} \right)
= \bm{a} \dotp \rotationtensor^{\T} \hspace{-0.4ex} \dotp \rotationtensor \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{b}
= \bm{a} \dotp \UnitDyad \dotp \bm{b}
= \bm{a} \dotp \bm{b}
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

\en{For all}\ru{Для всех} \en{orthogonal tensors}\ru{ортогональных тензоров} ${\left(\operatorname{det} \orthogonaltensor\hspace{.1ex}\right)^2 \hspace{-0.1ex} = 1}$:

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
1 = \operatorname{det} \UnitDyad = \operatorname{det} \left({\hspace{-0.1ex} \orthogonaltensor \dotp \orthogonaltensor^{\T} \hspace{.2ex}}\right) \hspace{-0.3ex}
= \left({\operatorname{det} \orthogonaltensor \hspace{.1ex}}\right) \left({\operatorname{det} \orthogonaltensor^{\T} \hspace{.2ex}}\right) \hspace{-0.3ex}
= \left(\operatorname{det} \orthogonaltensor \hspace{.1ex} \right)^{2}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\en{A~rotation tensor is an~orthogonal tensor}\ru{Тензор поворота это ортогональный тензор} \en{with}\ru{с}~${\operatorname{det} \rotationtensor \hspace{-0.1ex} = 1}$.

\en{But}\ru{Но} \en{not only}\ru{не~только лишь} \en{rotation tensors}\ru{тензоры поворота} \en{possess}\ru{обладают} \en{the property of~orthogonality}\ru{свойством ортогональности}.
\en{When}\ru{Когда} \en{in}\ru{в}~\eqref{introductionofrotationtensor} \en{the first basis}\ru{первый базис} \en{is }\inquotesx{\en{left}\ru{левый}}[,] \en{and}\ru{а}~\en{the second one}\ru{второй} \en{is }\inquotesx{\en{right}\ru{правый}}[,] \en{then}\ru{тогда} \en{there’s}\ru{это} \en{a~combination of a~rotation and a~reflection}\ru{комбинация поворота и~отражения} (\inquotes{rotoreflection}) ${\rotationtensor = -\UnitDyad \dotp \rotationtensor}$ \en{with}\ru{с}~${\operatorname{det} \left( -\UnitDyad \dotp \rotationtensor \hspace{.15ex} \right) \hspace{-0.1ex} = -1}$.

\begin{otherlanguage}{russian}

У~любого бивалентного тензора в~трёхмерном пространстве как минимум одно собственное число\:--- \en{the root of}\ru{корень}~\eqref{chardetequation}\en{ is}\ru{\:---} \en{non-complex}\ru{некомпл\'{е}ксное}~(\ru{действительное, }real).
\en{For a~rotation tensor}\ru{Для тензора поворота}\en{,} \en{it is equal to one}\ru{оно равно единице}

\nopagebreak\vspace{1em}\begin{equation*}
\begin{array}{c}
\rotationtensor \dotp \bm{a} = \eigenvalue \bm{a}
\:\Rightarrow\:
\tikzmark{BeginPaBrace} \bm{a} \hspace{.16ex} \dotp \tikzmark{BeginEBrace} \rotationtensor^{\T} \tikzmark{EndPaBrace} \hspace{-0.4ex} \dotp \rotationtensor \hspace{-0.32ex}\tikzmark{EndEBrace}\hspace{.32ex} \dotp \hspace{.16ex} \bm{a} = \eigenvalue \bm{a} \dotp \eigenvalue \bm{a}
\:\Rightarrow\: \eigenvalue^{2} \hspace{-0.2ex} = 1 \hspace{.1ex} .
\end{array}
\end{equation*}
\AddOverBrace[line width=.75pt][0.1ex,0.4ex]{BeginPaBrace}{EndPaBrace}{${\scriptstyle \rotationtensor \:\dotp\; \bm{a}}$}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][-0.1ex,0.1ex]{BeginEBrace}{EndEBrace}{${\scriptstyle \UnitDyad}$}

\vspace{-0.5em}\noindent
Соответствующая собственная ось называется осью поворота.
Теорема Euler’а о~конечном повороте в~том и~состоит, что такая ось существует.
Если ${\bm{k}}$\:--- орт этой оси, а~${\vartheta}$\:--- конечная величина угла поворота, то тензор поворота представ\'{и}м как

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{eulerfiniterotation}
\rotationtensor\hspace{.1ex}(\bm{k}, \vartheta) = \UnitDyad \operatorname{cos} \vartheta + \bm{k} \times\hspace{-0.2ex} \UnitDyad \operatorname{sin} \vartheta + \bm{k} \bm{k} \left( {1 - \operatorname{cos} \vartheta} \right)
\hspace{-0.2ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.1em}
Доказывается эта формула так.
Направление~${\bm{k}}$ при~повороте не~меняется~(${\rotationtensor \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{k} = \bm{k}\hspace{.12ex}}$), поэтому на~оси поворота ${\mathcircabove{\bm{e}}_3 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_3 \hspace{-0.2ex} = \bm{k}}$.
В~перпендикулярной плоскости~(\figref{fig:eulerfiniterotation}) ${\mathcircabove{\bm{e}}_1 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_1 \operatorname{cos} \vartheta - \bm{e}_2 \operatorname{sin} \vartheta}$, ${\mathcircabove{\bm{e}}_2 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_1 \operatorname{sin} \vartheta + \bm{e}_2 \operatorname{cos} \vartheta}$, ${\rotationtensor = \bm{e}_i \mathcircabove{\bm{e}}_i \,\Rightarrow\hspace{.2ex}}$~\eqref{eulerfiniterotation}.

% ~ ~ ~ ~ ~
\input{finiterotation.tex}
% ~ ~ ~ ~ ~

Из~\eqref{eulerfiniterotation} и~\eqref{rodriguesrotationformula} получаем формулу поворота Родрига в~параметрах~$\bm{k}$ и~$\vartheta$:

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation*}
\locationvector \hspace{.3ex}
= \hspace{.4ex} \initiallocationvector \operatorname{cos} \vartheta \hspace{.3ex} + \hspace{.3ex} \bm{k} \times \initiallocationvector \hspace{.2ex} \operatorname{sin} \vartheta \hspace{.3ex} + \hspace{.4ex} \bm{k} \bm{k} \dotp \hspace{.1ex} \initiallocationvector \left({1 - \operatorname{cos} \vartheta}\right)
\hspace{-0.25ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}
В~параметрах конечного поворота транспонирование, оно~же обращение, тензора~$\rotationtensor$ эквивалентно перемене направления поворота\:--- знака угла~$\vartheta$
\[
\rotationtensor^{\T} \hspace{-0.1ex}=\hspace{.1ex} \rotationtensor \hspace{.1ex} \bigr|_{\vartheta \,=\hspace{.1ex} -\vartheta} \hspace{-0.1ex} = \UnitDyad \operatorname{cos} \vartheta - \bm{k} \times\hspace{-0.2ex} \UnitDyad \operatorname{sin} \vartheta + \bm{k} \bm{k} \left({1 - \operatorname{cos} \vartheta}\right)
\hspace{-0.3ex} .
\]

Пусть теперь тензор поворота меняется со~временем:
${\rotationtensor \narroweq \rotationtensor(t)}$.
Псевдовектор угловой скорости~${\bm{\omega}}$ вводится через тензор поворота~$\rotationtensor$ таким путём.
Дифференцируем тождество ортогональности~\eqref{orthogonalityofrotationtensor} по~времени%
\footnote{\en{Various notations are used}\ru{Используются различные записи} \en{to designate the~time derivative}\ru{для обозначения производной по времени}.
\en{In~addition}\ru{Вдобавок} \en{to}\ru{к~записи} \en{the }Leibniz’\en{s}\ru{а}\en{ notation} ${\scalebox{.9}{$ \raisemath{.3em}{dx} $} \hspace{-0.3ex} / \hspace{-0.4ex} \scalebox{.9}{$ \raisemath{-.3em}{dt} $}\hspace{.1ex}}$, \en{the~very popular one is}\ru{очень популярна запись} \en{the~}\inquotes{\en{dot-above}\ru{точка-сверху}} Newton’\en{s}\ru{а}\en{ notation}~${\mathdotabove{x}}$.}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
\mathdotabove{\rotationtensor} \dotp \rotationtensor^{\T} \hspace{-0.1ex} + \hspace{.25ex} \rotationtensor \dotp \mathdotabove{\rotationtensor}^{\T} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex} {^2\bm{0}}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

Тензор ${\mathdotabove{\rotationtensor} \dotp \rotationtensor^{\T\!}}$ (по~\eqref{transposeofdotproduct} ${\left({ \mathdotabove{\rotationtensor} \dotp \rotationtensor^{\T} }\right)^{\raisemath{-0.25em}{\!\T}} \hspace{-0.4ex} = \rotationtensor \dotp \mathdotabove{\rotationtensor}^{\T}}$) оказался анти\-сим\-метрич\-ным.
Поэтому согласно~\eqref{companionvector} он представ\'{и}м сопутствующим вектором как ${\mathdotabove{\rotationtensor} \dotp \rotationtensor^{\T\!} = \bm{\omega} \times \UnitDyad = \bm{\omega} \times \rotationtensor \dotp \rotationtensor^{\T}}$\!.
То~есть

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{angularvelocityvector}
\mathdotabove{\rotationtensor} = \bm{\omega} \times \rotationtensor, \;\:\:
\bm{\omega} \equiv -\, \displaystyle \onehalf \left( \mathdotabove{\rotationtensor} \dotp \rotationtensor^{\T} \right)_{\hspace{-0.2em}\Xcompanion}
\vspace{-0.25em}\end{equation}

Помимо этого общего представления~вектора~${\bm{\omega}}$, для~него есть и~другие. Например, через параметры конечного поворота.

Производная~${\mathdotabove{\rotationtensor}}$ в~параметрах конечного поворота в~общем случае (оба параметра\:--- и~единичный вектор~$\bm{k}$, и~угол~$\vartheta$\:--- переменны во~времени):
\vspace{.3em}%
\[
\begin{array}{r@{\hspace{.33em}}c@{\hspace{.25em}}l}
\mathdotabove{\rotationtensor} \hspace{.2em} & = & \hspace{.1em} \left(\rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.2ex} +^{\mathstrut} \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}}\right)^{\hspace{-0.2ex}\tikz[baseline=-0.5ex]\draw[black, fill=black] (0,0) circle (.266ex);} =
\hspace{.1em} \left(\hspace{.2ex} \tikzmark{StartBracePs} {\UnitDyad \operatorname{cos} \vartheta + \bm{k} \bm{k} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)} \hspace{-0.2ex} \tikzmark{EndBracePs} \hspace{.32ex} +^{\mathstrut} \hspace{.2ex}
\tikzmark{StartBracePa} {\bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \operatorname{sin} \vartheta \hspace{.2ex}} \tikzmark{EndBracePa} {} \hspace{.16ex}\right)^{\hspace{-0.2ex}\tikz[baseline=-0.5ex]\draw[black, fill=black] (0,0) circle (.266ex);} \hspace{-0.05em} =
\\[0.4em]
%
& = & \hspace{.2em} \tikzmark{StartBraceDotPs} {\left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta + \hspace{-0.2ex} ( \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} ) \hspace{-0.2ex} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)} \tikzmark{EndBraceDotPs} \hspace{.64ex} + \\[0.64em]
& & \hspace{13.2em} + \hspace{.72ex} \tikzmark{StartBraceDotPa} {\hspace{.12ex} \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{cos} \vartheta + \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \operatorname{sin} \vartheta} \tikzmark{EndBraceDotPa}
\hspace{.1em} .
\end{array}\]%
\vspace{-1.2em}

\AddOverBrace[line width=0.75pt][0.12ex,0]{StartBracePs}{EndBracePs}{${\scriptstyle \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}}}$}
\AddOverBrace[line width=0.75pt][-0.12ex,0]{StartBracePa}{EndBracePa}{${\scriptstyle \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}}}$}
\AddUnderBrace[line width=0.75pt]{StartBraceDotPs}{EndBraceDotPs}{${\scriptstyle \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}}}$}
\AddUnderBrace[line width=0.75pt][-0.1ex,0.1ex]{StartBraceDotPa}{EndBraceDotPa}{${\scriptstyle \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}}}$}

\vspace{-1.32em} \noindent Находим
\vspace{.2em}\[\begin{array}{r@{\hspace{.25em}}c@{\hspace{.4em}}l}
\mathdotabove{\rotationtensor} \dotp \rotationtensor^{\T} & = & (\hspace{.1em} \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.16ex} + \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{.05em}) \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} (\hspace{.1em} \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.16ex} - \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{.1ex} \hspace{.05em}) =
\\[0.25em]
& = & \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.2ex}\dotp \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}}
+ \hspace{.2ex} \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.2ex}\dotp \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}}
- \hspace{.2ex} \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.2ex}\dotp \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}}
- \hspace{.2ex} \mathdotabove{\rotationtensor}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.2ex}\dotp \rotationtensor^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} ,
\end{array}\]

\vspace{-0.5em}\noindent
\en{using}\ru{используя}
\[\scalebox{0.95}[0.96]{$\begin{array}{c}
\bm{k} \dotp \bm{k} = 1 = \constant \,\Rightarrow\:
\bm{k} \dotp \mathdotabove{\bm{k}} + \mathdotabove{\bm{k}} \dotp \bm{k} = 0 \;\Leftrightarrow\; \mathdotabove{\bm{k}} \dotp \bm{k} = \bm{k} \dotp \mathdotabove{\bm{k}} = 0 \hspace{.1ex} ,
\\[.08em]
%
\bm{k} \bm{k} \hspace{-0.2ex}\dotp\hspace{-0.2ex} \bm{k} \bm{k} = \bm{k} \bm{k}, \:\:
\mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \hspace{-0.2ex}\dotp\hspace{-0.2ex} \bm{k} \bm{k} = \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} , \:\:
\bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\dotp\hspace{-0.2ex} \bm{k} \bm{k} = {\hspace{-0.2ex}^2\bm{0}} \hspace{.1ex},
\\[.16em]
%
\left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{k} = \bm{k} - \bm{k} = {\bm{0}} \hspace{.1ex}, \,\,
\left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{k} \bm{k} = \bm{k} \bm{k} - \bm{k} \bm{k} = {\hspace{-0.2ex}^2\bm{0}} \hspace{.1ex} ,
\\[.08em]
%
\bm{k} \dotp \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{k}
= \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.2ex} \bm{k} = \bm{0} \hspace{.1ex} , \,\,
\bm{k} \bm{k} \dotp \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{k} \bm{k}
= {\hspace{-0.2ex}^2\bm{0}} \hspace{0.1ex},
\\[.08em]
%
\left( \hspace{0.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{0.1ex} \right) \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.1ex}
- \hspace{0.2ex} \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{0.1ex},
\\
%
( \bm{a} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{b} =
\bm{a} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.36ex} ( \UnitDyad \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{b} ) \hspace{-0.16ex} =
\bm{a} \hspace{-0.16ex}\times\hspace{-0.12ex} \bm{b} \:\,\Rightarrow\,
( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{k} \bm{k} =
\mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.16ex}\times\hspace{-0.2ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{0.1ex},
\end{array}$}\]

\vspace{-0.4em} \noindent \eqref{vectorcrossidentitydotvectorcrossidentity} $\,\Rightarrow\,$
\scalebox{0.95}[0.96]{${( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.2ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.16ex} = \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad}$},\hspace{0.4ex}
%
\scalebox{0.95}[0.96]{${\displaystyle ( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.2ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.16ex} = \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.1ex} - \tikzbackcancel[black!25]{$\mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\dotp\hspace{-0.2ex} \bm{k} \hspace{.16ex} \UnitDyad$}}$\hspace{.16ex}},

\noindent \eqref{vectorcrossvectorcrossidentity} $\,\Rightarrow\,$
\scalebox{0.95}[0.96]{$\mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.1ex} \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} = \hspace{-0.16ex} ( \bm{k} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.24ex} \mathdotabove{\bm{k}} ) \hspace{-0.32ex} \times \hspace{-0.32ex} \UnitDyad$},\hspace{.4ex}
%
\scalebox{0.95}[0.96]{${\displaystyle ( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.24ex} \bm{k} ) \hspace{.2ex} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.1ex} \bm{k} \hspace{.16ex} ( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.24ex} \bm{k} ) \hspace{-0.16ex} = \bm{k} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.32ex} ( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.24ex} \bm{k} ) \hspace{-0.32ex} \times \hspace{-0.32ex} \UnitDyad}$\hspace{.16ex}}

\begin{fleqn}[0pt]
\begin{multline*}
\shoveleft{\scalebox{0.94}[0.96]{$\mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{0.12ex}S}} \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.25ex} = $} \hspace{2em} \hfill}
\\[-0.25em]
%
\shoveleft{\scalebox{0.8}[0.82]{$= \hspace{.2ex} \left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \dotp \UnitDyad \operatorname{cos} \vartheta +
( \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} ) \hspace{-0.2ex} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) \dotp \UnitDyad \operatorname{cos} \vartheta \hspace{.32em} +$} \hfill}
\\[-0.2em]
\shoveright{\hfill \scalebox{0.8}[0.82]{$+\; \tikzbackcancel[black!25]{$\left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \dotp \bm{k} \bm{k} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)$} \hspace{.2ex} +
( \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} ) \hspace{-0.2ex} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{k} \bm{k} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) =$}}
\\
%
\scalebox{0.8}[0.82]{$= \left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta
+ ( \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} ) \hspace{-0.1ex} \operatorname{cos} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) + ( \tikzbackcancel[black!25]{$\bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.1ex}\dotp\hspace{-0.1ex} \bm{k} \bm{k}$} + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \hspace{-0.1ex}\dotp\hspace{-0.1ex} \bm{k} \bm{k} ) \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)^{\hspace{-0.12ex}2} \hspace{-0.25ex} =$}
\\
%
\shoveleft{\scalebox{0.8}[0.82]{$= \left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta + \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{cos} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) +$} \hfill}
\\[-0.2em]
\shoveright{\hfill \scalebox{0.8}[0.82]{$+ \hspace{.24em} \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \operatorname{cos} \vartheta - \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \operatorname{cos}^{2\hspace{-0.4ex}} \vartheta + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} - 2 \, \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \operatorname{cos} \vartheta + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \operatorname{cos}^{2\hspace{-0.4ex}} \vartheta =$}}\\
%
%% \shoveright{\hfill \scalebox{0.8}[0.82]{$= \left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta \hspace{.1ex}
%% + \hspace{.1ex} \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{cos} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)
%% + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k}
%% - \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \operatorname{cos} \vartheta =$}}\\
%
\shoveright{\hfill \hspace{4.8em} \scalebox{0.94}[0.96]{$= \left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta \hspace{.1ex}
%% + \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{cos} \vartheta + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} ) \hspace{-0.2ex} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)
+ \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{cos} \vartheta
- \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{cos}^{2\hspace{-0.4ex}} \vartheta
+ \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) \hspace{-0.16ex},$}}
\end{multline*}
\begin{multline*}
\shoveleft{\scalebox{0.94}[0.96]{$\mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.25ex} = $} \hfill} \\[-0.25em]
%
\shoveleft{\scalebox{0.8}[0.82]{$= ( \hspace{.12ex} \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{cos}^{2\hspace{-0.4ex}} \vartheta +
( \hspace{.12ex} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta \:+$} \hfill} \\[-0.2em]
\shoveright{\hfill \scalebox{0.8}[0.82]{$+\; \tikzbackcancel[black!25]{$ ( \hspace{.12ex} \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{.5ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{cos} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) $} \hspace{.2ex} +
( \hspace{.12ex} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{-0.25ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{.2ex} \operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) =$}} \\
%
\hspace{3.85em} \scalebox{0.94}[0.96]{$= \hspace{.2ex} \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{cos}^{2\hspace{-0.4ex}} \vartheta +
\mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta +
%%\hspace{-0.12ex} ( \hspace{.12ex} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{-0.25ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{.2ex}
\mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.32ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{.2ex}
\operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) \hspace{-0.16ex},$}
\end{multline*}
\begin{multline*}
\shoveleft{\scalebox{0.94}[0.96]{$\mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.25ex} = $} \hfill} \\[-0.25em]
%
\scalebox{0.8}[0.82]{$= ( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{.25ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \dotp ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \operatorname{sin} \vartheta +
( \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} + \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} ) \hspace{-0.2ex} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) \hspace{-0.1ex} \dotp ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \operatorname{sin} \vartheta =$} \\
%
\scalebox{0.78}[0.82]{$= \hspace{.2ex} \tikzbackcancel[black!25]{$\bm{k} \bm{k} \hspace{-0.12ex} \dotp \hspace{-0.12ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{.32ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin}^{\hspace{-0.1ex}2\hspace{-0.4ex}} \vartheta$} \hspace{.12ex}
- \hspace{-0.1ex} \UnitDyad \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{-0.12ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} ) \hspace{.25ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin}^{\hspace{-0.1ex}2\hspace{-0.4ex}} \vartheta
+ \hspace{-0.2ex} \left( \hspace{-0.1ex} \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \dotp \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \hspace{-0.32ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.16ex} + \hspace{.1ex} \tikzbackcancel[black!25]{$\mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \dotp \hspace{-0.1ex} ( \bm{k} \hspace{-0.32ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad$} ) \hspace{-0.12ex} \right) \hspace{-0.2ex} \operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta} \right) =$} \\[-0.25em]
%
\hspace{13em} \scalebox{0.94}[0.96]{$= \hspace{-0.16ex} - \hspace{.2ex} \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin}^{\hspace{-0.1ex}2\hspace{-0.4ex}} \vartheta
+ \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.32ex} \bm{k} \hspace{.2ex} \operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) \hspace{-0.16ex},$}
\end{multline*}
\begin{multline*}
\shoveleft{\scalebox{0.94}[0.96]{$\mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.25ex} =
%
( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{.32ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{cos} \vartheta \dotp ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \operatorname{sin} \vartheta + \hspace{-0.1ex}
( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{-0.16ex} ( \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad ) \hspace{.1ex} \operatorname{sin}^{\hspace{-0.1ex}2\hspace{-0.4ex}} \vartheta = $} \hfill} \\
%
\shoveright{\hfill \hspace{16em} \scalebox{0.94}[0.96]{$= ( \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad ) \hspace{.32ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta
+ \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{sin}^{\hspace{-0.1ex}2\hspace{-0.4ex}} \vartheta \hspace{.2ex};$}}
\end{multline*}
\end{fleqn}

\begin{multline*}
\scalebox{0.94}[0.96]{$\mathdotabove{\bm{P}} \dotp \bm{P}^{\T}$} \hspace{.25ex}
\scalebox{0.92}[0.96]{$= \hspace{.1ex}
\mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.2ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}}
+ \hspace{.2ex} \mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.25ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}}
- \hspace{.2ex} \mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{.12ex}S}} \hspace{-0.25ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}}
- \hspace{.2ex} \mathdotabove{\bm{P}}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.25ex}\dotp \bm{P}^{\mathsf{\hspace{.12ex}A}} \hspace{-0.25ex} =$} \\[-0.25em]
%
\scalebox{0.8}[0.82]{$= {\color{black!50}{\left( \hspace{.1ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta}}
+ \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{cos} \vartheta
- {\color{magenta!80!black}{\bm{k} \mathdotabove{\bm{k}}}} {\color{black!50}{\hspace{.4ex}\operatorname{cos}^{2\hspace{-0.4ex}} \vartheta}}
+ \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) +$} \\[-0.2em]
%
\scalebox{0.8}[0.82]{$+\; {\color{blue!80!black}{\bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta}}} {\color{black!50}{\hspace{.4ex}\operatorname{cos}^{2\hspace{-0.4ex}} \vartheta}}
+ \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta
+ \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.32ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{.2ex} {\color{green!50!black}{\hspace{.5ex}\operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)\hspace{.4ex}}} +$} \\[-0.25em]
%
\scalebox{0.8}[0.82]{$+\; {\color{blue!80!black}{\bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta}}} {\color{black!50}{\hspace{.4ex}\operatorname{sin}^{\hspace{-0.1ex}2\hspace{-0.4ex}} \vartheta}}
- \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.32ex} \bm{k} {\color{green!50!black}{\hspace{.5ex}\operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right)\hspace{.4ex}}}
{\color{black!50}{-\hspace{.5ex} ( \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \hspace{-0.2ex} \UnitDyad ) \hspace{.32ex} \mathdotabove{\vartheta} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta}}
- {\color{magenta!80!black}{\bm{k} \mathdotabove{\bm{k}}}} {\color{black!50}{\hspace{.4ex}\operatorname{sin}^{\hspace{-0.1ex}2\hspace{-0.4ex}} \vartheta}} =$} \\[-0.08em]
%
\scalebox{0.79}[0.82]{$= \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta} \hspace{-0.1ex}
+ \hspace{-0.1ex} \hspace{-0.16ex} ( \hspace{.2ex} \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \hspace{-0.2ex} - \hspace{-0.2ex} \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{.2ex} ) \hspace{.1ex} ({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}) \hspace{-0.2ex}
+ \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta \hspace{-0.1ex}
+ \hspace{-0.1ex} ( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.28ex}\times\hspace{-0.32ex} \bm{k} \bm{k} \hspace{-0.12ex} - \hspace{-0.12ex} \bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.28ex}\times\hspace{-0.32ex} \bm{k} ) \operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) = $} \\[-0.08em]
%
\scalebox{0.8}[0.82]{$= \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta} \hspace{-0.1ex}
+ \hspace{-0.1ex} \bm{k} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.2ex}  \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.25ex} ({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}) \hspace{-0.2ex}
+ \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta \hspace{-0.1ex}
+ \bm{k} \hspace{-0.25ex} \times \hspace{-0.32ex} ( \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.2ex} \bm{k} ) \hspace{-0.4ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) = $} \\[-0.08em]
%
\scalebox{0.78}[0.82]{$= \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta} \hspace{-0.1ex}
+ \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \operatorname{cos} \vartheta \hspace{-0.1ex}
+ \hspace{-0.16ex} ( \mathdotabove{\bm{k}} \bm{k} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.16ex} \bm{k} \hspace{-0.1ex} - \tikzbackcancel[black!25]{$\bm{k} \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{k} \hspace{.1ex}$} ) \hspace{-0.4ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta \left({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}\right) \hspace{-0.1ex}
+ \hspace{-0.1ex} \bm{k} \hspace{-0.32ex}\times\hspace{-0.25ex}  \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.25ex}\times\hspace{-0.42ex} \UnitDyad \hspace{.32ex} ({1 \!-\! \operatorname{cos} \vartheta}) = $} \\
%
\shoveright{\hfill \hspace{11.2em}\scalebox{.96}[.96]{$= \bm{k} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.4ex} \mathdotabove{\vartheta}
+ \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.24ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.1ex} \operatorname{sin} \vartheta
+ \hspace{-0.1ex} \bm{k} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.2ex}  \mathdotabove{\bm{k}} \hspace{-0.2ex}\times\hspace{-0.4ex} \UnitDyad \hspace{.32ex} ({1 \hspace{-0.2ex} - \hspace{-0.2ex} \operatorname{cos} \vartheta})
\hspace{.1ex} .
$}}
\end{multline*}

Этот результат, подставленный в~определение~\eqref{angularvelocityvector} псевдо\-вектора~$\bm{\omega}$, даёт

\nopagebreak\vspace{-0.5em}\begin{equation}
\bm{\omega} = \bm{k} \hspace{.2ex} \mathdotabove{\vartheta}
+ \mathdotabove{\bm{k}} \operatorname{sin} \vartheta
+ \bm{k} \hspace{-0.1ex}\times\hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\bm{k}} \left( 1 - \operatorname{cos} \vartheta \right) \hspace{-0.4ex}.
\end{equation}

\vspace{-0.3em}\noindent
Вектор~$\bm{\omega}$ получился разложенным по~трём взаимно ортогональным направлениям\:--- $\bm{k}$, $\mathdotabove{\bm{k}}$ и~${\bm{k} \hspace{-0.1ex}\times\hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\bm{k}}}$. При~неподвижной оси поворота ${\mathdotabove{\bm{k}} = \bm{0} \,\Rightarrow\, \bm{\omega} = \bm{k} \hspace{.1ex} \mathdotabove{\vartheta}}$.

Ещё одно представление~$\bm{\omega}$ связано с~компонентами тензора поворота~\eqref{componentsofrotationtensor}. Поскольку ${\bm{P} = \cosinematrix{\!j\mathcircabove{i}} \hspace{.4ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_j}$, ${\bm{P}^{\T} \hspace{-0.32ex} = \cosinematrix{\hspace{-0.2ex}i\mathcircabove{j}} \hspace{.4ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_j}$, а~векторы начального базиса~${\mathcircabove{\bm{e}}_i}$ неподвижны (со~временем не~меняются), то
\nopagebreak\vspace{.25em}\[ \mathdotabove{\bm{P}} = \cosinematrixdotted{\!j\mathcircabove{i}} \hspace{.4ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_j
\hspace{.1ex} , \:\,
\mathdotabove{\bm{P}} \dotp \bm{P}^{\T} \hspace{-0.32ex} = \hspace{.1ex} \cosinematrixdotted{\hspace{-0.4ex}n\mathcircabove{i}} \hspace{.4ex} \cosinematrix{\hspace{-0.4ex}n\mathcircabove{j}} \hspace{.4ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_j
\hspace{.1ex}, \]
\nopagebreak\vspace{-0.64em}\begin{equation}
\bm{\omega} = - \hspace{.1ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.4ex} \cosinematrixdotted{\hspace{-0.4ex}n\mathcircabove{i}} \hspace{.4ex} \cosinematrix{\hspace{-0.4ex}n\mathcircabove{j}} \hspace{.5ex} \mathcircabove{\bm{e}}_i \hspace{-0.3ex}\times\hspace{-0.3ex} \mathcircabove{\bm{e}}_j \hspace{-0.1ex} =
\smalldisplaystyleonehalf \hspace{.2ex} \levicivita_{j\hspace{-0.06ex}ik} \hspace{.32ex} \cosinematrix{\hspace{-0.4ex}n\mathcircabove{j}} \hspace{.4ex} \cosinematrixdotted{\hspace{-0.4ex}n\mathcircabove{i}} \hspace{.4ex} \mathcircabove{\bm{e}}_k
\hspace{.2ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.25em}
Отметим и~формулы
\nopagebreak\vspace{.16em}\begin{equation}\label{angularvelocityandbasisvectors}
\begin{array}{c}
\eqref{angularvelocityvector} \hspace{.32ex} \Rightarrow\:
\mathdotabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_i \hspace{-0.1ex} = \bm{\omega} \times \hspace{-0.1ex} \bm{e}_i \mathcircabove{\bm{e}}_i \:\Rightarrow\:
\mathdotabove{\bm{e}}_i = \bm{\omega} \times \bm{e}_i \hspace{.12ex},
\\[.32em]
%
\eqref{angularvelocityvector} \hspace{.32ex} \Rightarrow\:
\bm{\omega} = \hspace{-0.1ex} - \hspace{.16ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-.2ex} \left( \mathdotabove{\bm{e}}_i \mathcircabove{\bm{e}}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \mathcircabove{\bm{e}}_j \bm{e}_j \right)_{\hspace{-0.25ex}\Xcompanion} \hspace{-0.32ex}
= \hspace{-0.1ex} - \hspace{.16ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-.2ex} \left( \mathdotabove{\bm{e}}_i \bm{e}_i \hspace{.1ex} \right)_{\hspace{-0.1ex}\Xcompanion} \hspace{-0.25ex}
= \smalldisplaystyleonehalf \hspace{.4ex} \bm{e}_i \hspace{-0.16ex} \times \hspace{-0.1ex} \mathdotabove{\bm{e}}_i
\hspace{.12ex} .
\end{array}
\end{equation}



\textcolor{magenta}{Не всё то вектор, что имеет величину и направление. Поворот тела вокруг оси представляет, казалось~бы, вектор, имеющий численное значение, равное углу поворота, и~направление, совпадающее с~направлением оси вращения.} Однако, два таких поворота не~складываются как векторы, когда углы поворота не~бесконечно-м\'{а}лые. На~с\'{а}мом~же деле последовательные повороты не~складываются, а~умножаются.

Можно~ли складывать угловые скорости?\:--- Да, ведь угол поворота в~$\mathdotabove{\vartheta}$ бесконечномалый.\:--- Но только при вращении вокруг неподвижной оси?

...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Variations}}

\ru{\section{Варьирование}}

\label{para:calculusofvariations}

\begin{otherlanguage}{russian}

Далее часто будет использоваться сходная с~дифференцированием операция варьирования.
Не~отсылая читателя к~книгам о~вариационном исчислении (calculus of~variations), ограничимся представлениями о~вариации~${\variation{x}}$ величины~$x$ как о~задаваемом нами бесконечно малом приращении, совместимом с~ограничениями (связями, constraints).
Если ограничений для~$x$ нет, то ${\variation{x}}$ произвольна~(случайна).
\en{But when}\ru{Но когда} ${x \!=\! x(y\hspace{-0.1ex})}$\:--- функция независимого аргумента~$y$, \en{then}\ru{тогда} ${\variation{x} = x'\hspace{-0.25ex}(y\hspace{-0.1ex}) \hspace{.1ex} \variation{y}}$.

\en{Writings with variations}\ru{З\'{а}писи с~вариациями} \en{have}\ru{имеют} \en{the~same features}\ru{те~же особенности,} \en{as}\ru{как и} \en{writings}\ru{з\'{а}писи} \en{with differentials}\ru{с~дифференциалами}.
Если, например, ${\variation{x}}$ \en{and}\ru{и}~${\variation{y}}$\en{ are}\ru{\:---} \en{variations of}\ru{вариации}~$x$ \en{and}\ru{и}~$y$, $u$ \en{and}\ru{и}~$v$\en{ are}\ru{\:---} кон\'{е}чные величины, то пишем ${u \variation{x} + v \variation{y} = \variation{w}}$, а~не~$w$\:--- даже когда ${\variation{w}}$ не~является вариацией величины~$w$; в~этом случае ${\variation{w}}$ это единое обозначение.
\en{Surely}\ru{Разумеется}, \en{if}\ru{если} ${u \narroweq u(x,y)}$, ${v \narroweq v(x,y)}$ \en{and}\ru{и}~${\partial_x v = \partial_y u}$ (${\hspace{.16ex}\frac{\partial}{\partial x} v = \frac{\partial}{\partial y} u\hspace{.16ex}}$), \en{then}\ru{то} \en{the~sum}\ru{сумма}~${\variation{w}}$ \en{will be a~variation}\ru{будет вариацией} \en{of some}\ru{н\'{е}кой}~$w$.

Варьируя тождество~\eqref{orthogonalityofrotationtensor}, получим ${\variation{\rotationtensor} \hspace{-0.2ex} \dotp \rotationtensor^{\T} \hspace{-0.2ex} = - \hspace{.2ex} \rotationtensor \dotp \variation{\rotationtensor}^{\T}\!}$.
Этот тензор антисимметричен, и~потому выражается через свой сопутствующий вектор~${\varvector{o}}$ как~${\variation{\rotationtensor} \hspace{-0.1ex} \dotp \rotationtensor^{\T} \hspace{-0.3ex} = \varvector{o} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \UnitDyad}$.
Приходим к~соотношениям

\nopagebreak\vspace{-0.5em}\begin{equation}
\variation{\rotationtensor} \hspace{-0.1ex} = \varvector{o} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.1ex} \rotationtensor , \:\:
\varvector{o} = - \hspace{.2ex} \scalebox{.93}{$ \displaystyle\onehalf $} \hspace{-0.1ex} \Bigl( \hspace{-0.1ex} \variation{\rotationtensor} \hspace{-0.1ex} \dotp \rotationtensor^{\T} \Bigr)_{\hspace{-0.25em}\Xcompanion}
\hspace{-0.1ex} ,
\end{equation}

\vspace{-0.5em}\noindent
аналогичным~\eqref{angularvelocityvector}.
Вектор бесконечно малого поворота~${\varvector{o}}$ это не~\inquotesx{вариация $\bm{\mathrm{o}}$}[,] но единый символ (в~отличие от~${\variation{\rotationtensor}}$).

Малый поворот определяется вектором~${\varvector{o}}$, но конечный поворот тоже возможно представить как вектор

...



\end{otherlanguage}

\en{\section{Polar decomposition}}

\ru{\section{Полярное разложение}}

\label{para:polardecomposition}

\en{Any tensor}\ru{Любой тензор} \en{of second complexity}\ru{второй сложности}~${\bm{F}}$ \en{with}\ru{с}~${\operatorname{det} F_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} \neq 0}$~(\en{not singular}\ru{не сингулярный} \en{tensor}\ru{тензор}) \en{can be}\ru{может быть} \en{decomposed}\ru{разложен} \en{as}\ru{как}

...

\begin{tcolorbox}
\small\setlength{\abovedisplayskip}{2pt}\setlength{\belowdisplayskip}{2pt}

\emph{Example.} Polar decompose tensor~${\bm{C} = C_{i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_i \bm{e}_j}$, where $\bm{e}_k$ are mutually perpendicular unit vectors of basis, and $C_{i\hspace{-0.1ex}j}$ are tensor’s components

\begin{equation*}
C_{i\hspace{-0.1ex}j} =
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.6em}}c}
-5 & 20 & 11 \\
10 & -15 & 23 \\
-3 & -5 & 10
\end{array}\hspace{-0.2ex}\right]$}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\rotationtensor = O_{i\hspace{-0.1ex}j} \bm{e}_i \bm{e}_j \hspace{-0.2ex}
= \bm{O}_1 \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{O}_2
\end{equation*}

\begin{equation*}
O_{i\hspace{-0.1ex}j} =
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.6em}}c}
0 & \nicefrac{3}{5} & \nicefrac{4}{5} \\
0 & \nicefrac{4}{5} & - \hspace{.2ex} \nicefrac{3}{5} \\
-1 & 0 & 0
\end{array}\hspace{-0.4ex}\right]$}
\hspace{-0.25ex} = \hspace{-0.25ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.6em}}c}
0 & \mathcolor{red!33!white}{0} & 1 \\
\mathcolor{red!33!white}{0} & \mathcolor{red!77!black}{1} & \mathcolor{red!33!white}{0} \\
-1 & \mathcolor{red!33!white}{0} & 0
\end{array}\hspace{-0.2ex}\right]$}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.6em}}c}
\mathcolor{red!77!black}{1} & \mathcolor{red!33!white}{0} & \mathcolor{red!33!white}{0} \\
\mathcolor{red!33!white}{0} & \nicefrac{4}{5} & - \hspace{.2ex} \nicefrac{3}{5} \\
\mathcolor{red!33!white}{0} & \nicefrac{3}{5} & \nicefrac{4}{5}
\end{array}\hspace{-0.4ex}\right]$}
\end{equation*}

\begin{equation*}\begin{array}{c}
\bm{C} = \rotationtensor \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{S_{\smash{\mathsf{R}}}}
\hspace{.1ex} , \:\:
\rotationtensor^{\T}\hspace{-0.5ex} \dotp \bm{C} = \bm{S_{\smash{\mathsf{R}}}}
\end{array}\end{equation*}

\begin{equation*}\begin{array}{c}
\bm{C} = \bm{S_{\smash{\mathsf{L}}}} \hspace{-0.25ex} \dotp \rotationtensor
\hspace{.1ex} , \:\:
\bm{C} \dotp \rotationtensor^{\T}\hspace{-0.5ex} = \bm{S_{\smash{\mathsf{L}}}}
\end{array}\end{equation*}

\begin{equation*}
S_{\smash{\mathsf{R}}\hspace{.15ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} =
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.6em}}c}
3 & 5 & -10 \\
5 & 0 & 25 \\
-10 & 25 & -5
\end{array}\hspace{-0.2ex}\right]$}
\end{equation*}

\begin{equation*}
S_{\smash{\mathsf{L}}\hspace{.15ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} =
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.6em}}c}
\nicefrac{104}{5} & \nicefrac{47}{5} & 5 \\
\nicefrac{47}{5} & - \hspace{.2ex} \nicefrac{129}{5} & -10 \\
5 & -10 & 3
\end{array}\hspace{-0.2ex}\right]$}
\end{equation*}

\par\end{tcolorbox}

...

\newpage

\en{\section{Tensors in oblique basis}}

\ru{\section{Тензоры в косоугольном базисе}}

\en{Until now}\ru{До~сих~пор} \ru{использовался }\en{a~basis}\ru{базис} \en{of~three mutually perpendicular unit vectors}\ru{трёх взаимно перпендикулярных единичных векторов}~${\bm{e}_i}$\en{ was used}.
\en{Presently}\ru{Теперь} \en{take}\ru{возьмём} \en{a~basis}\ru{базис} \en{of~any three}\ru{из~любых трёх} \en{linearly independent}\ru{линейно независимых}~(\en{non\hbox{-}coplanar}\ru{некомпланарных}) \en{vectors}\ru{векторов}~${\bm{a}_i}$.

%%\begin{figure}[!htbp]
%%\begin{center}
\begin{wrapfigure}[20]{R}{.48\textwidth}
\makebox[.5\textwidth][c]{\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}

% some vector to draw
\pgfmathsetmacro{\lengthofvector}{2.66}
	\pgfmathsetmacro{\vectoranglefromz}{33}
	\pgfmathsetmacro{\vectoranglefromx}{59}

\tdplotsetmaincoords{33}{109} % orientation of camera

% vectors of basis
\pgfmathsetmacro{\firstlength}{0.8}
	\pgfmathsetmacro{\firstanglefromz}{90} % first and second are xy plane
	\pgfmathsetmacro{\firstanglefromx}{77} % first is not orthogonal to second
\pgfmathsetmacro{\secondlength}{1.1}
	\pgfmathsetmacro{\secondanglefromz}{90} % first and second are xy plane
	\pgfmathsetmacro{\secondanglefromx}{0}
\pgfmathsetmacro{\thirdlength}{1}
	\pgfmathsetmacro{\thirdanglefromz}{-15}
	\pgfmathsetmacro{\thirdanglefromx}{50}

\vspace{-0.9em}
\hspace{1.1em}\scalebox{0.96}[0.96]{%
\begin{tikzpicture}[scale=2.5, tdplot_main_coords] % tdplot_main_coords style to use 3dplot

	\coordinate (O) at (0,0,0);

	% draw axes and vectors of basis
	\tdplotsetcoord{A1}{\firstlength}{\firstanglefromz}{\firstanglefromx}
	\tdplotsetcoord{A2}{\secondlength}{\secondanglefromz}{\secondanglefromx}
	\tdplotsetcoord{A3}{\thirdlength}{\thirdanglefromz}{\thirdanglefromx}

	\draw [line width=0.4pt, blue] (O) -- ($ 2.2*(A1) $);
	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (A1)
		node[pos=0.93, above, inner sep=0pt, outer sep=6pt] {${\bm{a}}_1$};

	\draw [line width=0.4pt, blue] (O) -- ($ 1.08*(A2) $);
	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (A2)
		node[pos=0.97, above left, inner sep=0pt, outer sep=3.3pt] {${\bm{a}}_2$};

	\draw [line width=0.4pt, blue] (O) -- ($ 1.12*(A3) $);
	\draw [line width=1.25pt, blue, -{Latex[round, length=3.6mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (A3)
		node[pos=1.02, below right, inner sep=0pt, outer sep=7pt] {${\bm{a}}_3$};

	% define vector by sperical coordinates {length}{angle from z}{angle from x}
	% (plus it defines its projections)
	\tdplotsetcoord{V}{\lengthofvector}{\vectoranglefromz}{\vectoranglefromx}

	% get components of vector
	\coordinate (ParallelToThird) at ($ (V) - (A3) $);
	\coordinate (VcomponentXY) at (intersection of V--ParallelToThird and O--Vxy);

	\coordinate (ParallelToSecond) at ($ (VcomponentXY) - (A2xy) $);
	\coordinate (ParallelToFirst) at ($ (VcomponentXY) - (A1xy) $);

	\coordinate (Vcomponent1) at (intersection of VcomponentXY--ParallelToSecond and O--A1);
	\coordinate (Vcomponent2) at (intersection of VcomponentXY--ParallelToFirst and O--A2);

	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (O) -- (VcomponentXY); % projection on first & second vectors’ plane
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (V) -- (VcomponentXY);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (VcomponentXY) -- (Vcomponent1);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (VcomponentXY) -- (Vcomponent2);

	% draw parallelopiped
	\coordinate (onPlane23) at ($ (Vcomponent2) + (V) - (VcomponentXY) $);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (Vcomponent2) -- (onPlane23);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (V) -- (onPlane23);

	\coordinate (onPlane13) at ($ (Vcomponent1) + (V) - (VcomponentXY) $);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (Vcomponent1) -- (onPlane13);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (V) -- (onPlane13);

	\coordinate (onAxis3) at ($ (V) - (VcomponentXY) $);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (O) -- (onAxis3);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (onPlane13) -- (onAxis3);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (onPlane23) -- (onAxis3);

	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (O) -- (onPlane13);
	\draw [line width=0.4pt, dotted, color=black] (O) -- (onPlane23);

	% draw components of vector
	\draw [color=black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(O) -- (Vcomponent1)
		node[pos=0.6, below, shape=circle, fill=white, inner sep=-2pt, outer sep=2pt] {${v^1 \hspace{-0.1ex} \bm{a}_1}$};

	\draw [color=black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(Vcomponent1) -- (VcomponentXY)
		node[pos=0.4, below right, fill=white, shape=circle, inner sep=0pt, outer sep=4pt] {${v^2 \hspace{-0.1ex} \bm{a}_2}$};

	\draw [color=black, line width=1.6pt, line cap=round, dash pattern=on 0pt off 1.6\pgflinewidth,
		-{Stealth[round, length=4mm, width=2.4mm]}]
		(VcomponentXY) -- (V)
		node[pos=0.55, above right, shape=circle, fill=white, inner sep=0.3pt, outer sep=6.2pt] {${v^3 \hspace{-0.1ex} \bm{a}_3}$};

	% draw vector
	\draw [line width=1.6pt, black, -{Stealth[round, length=5mm, width=2.8mm]}]
		(O) -- (V)
		node[pos=0.68, above, fill=white, inner sep=1pt, outer sep=5pt] {\scalebox{1.2}[1.2]{${\bm{v}}$}};

\end{tikzpicture}}
\vspace{-1.6em}\caption{}\label{fig:ObliqueCoordinates}
\end{minipage}}
\end{wrapfigure}
%%\end{center}
%%\end{figure}\vspace{-1.5em}

\en{Decomposition}\ru{Декомпозиция~(разложение)} \en{of~vector}\ru{вектора}~$\bm{v}$ \en{in~basis}\ru{в~базисе}~${\bm{a}_i}$~(\figref{fig:ObliqueCoordinates}) \en{is linear combination}\ru{есть линейная комбинация}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\en{\vspace{-0.8em}}\begin{equation}\label{decompositionbyobliquebasis}
\bm{v} = v^{i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_i
\hspace{.1ex} .
\end{equation}

{\small\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{leftverticalbar}[oversize]
%% if an~index is repeated once at the upper (superscript) level and once at the lower (subscript) level in the~same monomial, it implies summation over this index
%% если индекс повторяется один раз на верхнем (надстрочном) уровне и один раз на нижнем (подстрочном) уровне в~том~же одночлене, это подразумевает суммирование по этому индексу
%%
\en{The~summation convention}\ru{Соглашение о~суммировании} \en{gains}\ru{обретает} \en{the~new conditions}\ru{новые положения}:
\en{a~summation index}\ru{индекс суммирования} \en{is repeated}\ru{повторяется} \en{at different levels}\ru{на разных уровнях} \en{of the~same monomial}\ru{того~же одночлена},
\en{and}\ru{а} \en{a~free}\ru{свободный} \en{index}\ru{индекс} \en{stays}\ru{остаётся} \en{at the~equal height}\ru{на одинаковой высоте} \en{in every part of the~expression}\ru{в~каждой части выражения}
(${a_i \hspace{-0.2ex} = \hspace{.1ex} b_{i\hspace{-0.1ex}j} c^{\hspace{.2ex}j}}$\ru{\:---}\en{ is} \en{correct}\ru{корректно},
${a_i \hspace{-0.2ex} = \hspace{.1ex} b_{kk}^{\hspace{.1ex}i}}$\ru{\:---}\en{ is} \en{wrong twice}\ru{дважды ошибочно}).
\end{leftverticalbar}
\par}

\begin{otherlanguage}{russian}

\vspace{-0.16em}
В~таком базисе уж\'{е} ${\bm{v} \dotp \bm{a}_i \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex} v^{k} \bm{a}_k \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}_i \neq\vspace{.2ex} v^{i}}$\hspace{-0.25ex}, ведь~тут ${\bm{a}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}_k \neq\vspace{.2ex} \delta_{ik}}$.

Дополним~же \hbox{базис}~${\bm{a}_i}$ ещё другой тройкой векторов~\hbox{${\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i}}$\hspace{-0.25ex},} \hbox{называемых} кобазисом или~взаимным базисом, чтобы

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{equation}\label{fundamentalpropertyofcobasis}
\begin{array}{c}
\bm{a}_i \dotp \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex} \delta_i^{\hspace{.1ex}j} , \:\:
\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}_j \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex} \delta_{\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.1ex}i}
\hspace{.16ex} ,
\\[.2em]
\UnitDyad = \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_i \hspace{-0.1ex} = \bm{a}_i \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}i}
\hspace{-0.2ex} .
\end{array}
\end{equation}

\vspace{-0.1em}\noindent
Это\:--- основное свойство кобазиса.
Орто\-нормирован\-ный~(орто\-нормаль\-ный) базис может быть определён как совпад\'{а}ющий со~своим кобазисом: ${\bm{e}^{\hspace{.05ex}i} \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_{i}}$.

%%\inquotes{В~декартовых координатах}, когда базис\:--- отронормальный правый:
%%\begin{itemize}
%%\item компоненты единичного~(\inquotes{метрического}) тензора\:--- дельта Кронекера,
%%\item компоненты (псевдо)тензора Л\'{е}ви\hbox{-\!}Чив\'{и}ты\:--- символ Веблена c~\inquotes{+} для \inquotes{правой} и с~\inquotes{-} для \inquotes{левой} тройки базисных векторов.
%%\end{itemize}

\begin{comment} %%
\vspace{-0.5em}\[
\bm{a}_i \dotp \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.1ex} = \hspace{-0.2ex}
\scalebox{0.8}[0.8]{$\left[ \begin{array}{ccc}
\bm{a}_1 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} & \bm{a}_1 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^2 & \bm{a}_1 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^3 \\
\bm{a}_2 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} & \bm{a}_2 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^2 & \bm{a}_2 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^3 \\
\bm{a}_3 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} & \bm{a}_3 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^2 & \bm{a}_3 \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^3
\end{array} \right]$} \!=\!
\scalebox{0.8}[0.8]{$\left[ \begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array} \right]$} \!=
\hspace{.1ex} \delta_i^{\hspace{.1ex}j}
\]
\end{comment} %%

Для, к~примеру, первого вектора кобазиса~${\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1}\hspace{-0.1ex}}$

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
\scalebox{0.9}[0.9]{$\left\{\hspace{-0.16em}\begin{array}{l}
\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{a}_{1} = 1 \\
\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{a}_{2} = 0 \\
\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{a}_{3} = 0 \\[.05em]
\end{array}\right.$}
\Rightarrow\hspace{.33em}
%
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left\{\hspace{-0.12em}\begin{array}{l}
\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{.2ex} \bm{a}_{1} = 1 \\[.1em]
\gamma \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} = \hspace{.1ex} \bm{a}_2 \hspace{-0.1ex} \times \bm{a}_3 \\[.08em]
\end{array}\right.$}
\Rightarrow\hspace{.33em}
%
\scalebox{0.96}[0.96]{$\left\{\hspace{-0.11em}\begin{array}{l}
\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.2ex} =
\displaystyle \nicefrac{\scalebox{0.95}{$1$}\hspace{.1ex}}{\scalebox{1.02}{$\gamma$}} \hspace{.5ex} \bm{a}_2 \hspace{-0.1ex} \times \bm{a}_3 \hspace{.1ex} \\[.08em]
\gamma = \hspace{.1ex} \bm{a}_2 \hspace{-0.1ex} \times \bm{a}_3 \hspace{.1ex} \dotp \hspace{.25ex} \bm{a}_{1} \\[.08em]
\end{array}\right.$}
\end{equation*}

\vspace{-0.1em}\noindent
Коэффициент~$\gamma$ получился равным (с~точностью до~знака для \inquotes{левой} тройки ${\bm{a}_i}$) объёму параллелепипеда, построенного на~векторах~$\bm{a}_i$.
\en{In}\ru{В}~\pararef{para:crossproduct+levicivita} \en{the~same volume}\ru{тот~же объём} \en{was presented as}\ru{был представлен как}~${\hspace{-.22ex}\sqrt{\hspace{-0.36ex}\mathstrut{\textsl{g}}}\hspace{.16ex}}$, \en{and this is}\ru{и~это} \en{not without reason}\ru{не без причины}, \en{because}\ru{ведь} \en{it coincides with the~square root of}\ru{он совпад\'{а}ет с~квадратным корнем из}~\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gramian_matrix}{\en{gramian}\ru{грамиана}}~\hbox{$\textsl{g} \hspace{.1ex} \hspace{.25ex} \equiv \hspace{.2ex} \operatorname{det} \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}$\hspace{-0.12ex}}\:--- \en{determinant of}\ru{определителя} \en{the~symmetric}\ru{симметричной} \ru{матрицы }\hbox{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/J\%C3\%B8rgen_Pedersen_Gram}{J.\,P.\:Gram}\ru{’а}}\en{ matrix}~${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} \equiv \hspace{.2ex} \bm{a}_i \dotp \bm{a}_j}$.

\noindent
${ \tikz[baseline=-1ex] \draw [line width=.5pt, color=black, fill=white] (0, 0) circle (.8ex);
\hspace{.6em} }$
\en{The~proof}\ru{Доказательство} \en{resembles the~derivation of}\ru{похоже на вывод}~\eqref{doubleveblen}.
\en{The }\inquotes{\en{triple product}\ru{Тройное произведение}} ${\bm{a}_i \hspace{-0.25ex} \times \hspace{-0.25ex} \bm{a}_j \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_k}$ \en{in some orthonormal basis}\ru{в~каком\hbox{-}нибудь орто\-нормаль\-ном базисе}~${\bm{e}_i}$ вычисл\'{и}мо как~детерминант (с~\inquotes{$-$} для \inquotes{левой} тройки ${\bm{a}_i}$) по~строкам

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.1ex}
\equiv \hspace{.16ex} \bm{a}_i \hspace{-0.25ex} \times \hspace{-0.25ex} \bm{a}_j \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_k =
\hspace{.1ex} \pm \hspace{.1ex} \operatorname{det}\hspace{-0.1ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.64em}}c@{\hspace{.64em}}c}
\bm{a}_i \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_1 & \bm{a}_i \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_2 & \bm{a}_i \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_3 \\
\bm{a}_j \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_1 & \bm{a}_j \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_2 & \bm{a}_j \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_3 \\
\bm{a}_k \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_1 & \bm{a}_k \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_2 & \bm{a}_k \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_3
\end{array}\hspace{-0.12ex}\right]$}
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}\noindent
или по~столбцам

\nopagebreak\vspace{-0.4em}\begin{equation*}
\levicivita_{pqr} \hspace{-0.15ex}
\equiv \hspace{.16ex} \bm{a}_p \hspace{-0.25ex} \times \hspace{-0.25ex} \bm{a}_q \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_r =
\hspace{.1ex} \pm \hspace{.1ex} \operatorname{det}\hspace{-0.1ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.2ex}\begin{array}{c@{\hspace{.64em}}c@{\hspace{.64em}}c}
\bm{a}_p \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_1 & \bm{a}_q \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_1 & \bm{a}_r \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_1 \\
\bm{a}_p \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_2 & \bm{a}_q \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_2 & \bm{a}_r \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_2 \\
\bm{a}_p \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_3 & \bm{a}_q \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_3 & \bm{a}_r \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{e}_3
\end{array}\hspace{-0.12ex}\right]$} .
\end{equation*}

\vspace{.1em}\noindent
Произведение определителей~${\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \levicivita_{pqr}}$ равно определителю произведения матриц, \en{and}\ru{а}~\en{elements of~the~latter}\ru{элементы последнего}\ru{\:---}\en{ are} \en{sums}\ru{суммы} \en{like}\ru{вида}
${\bm{a}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_s \bm{a}_p \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{e}_s \hspace{-0.2ex}
= \bm{a}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{e}_s \bm{e}_s \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{a}_p \hspace{-0.15ex}
= \bm{a}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \UnitDyad \dotp \bm{a}_p \hspace{-0.15ex}
= \bm{a}_i \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}_p}$, в~результате

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\levicivita_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \levicivita_{pqr} = \hspace{0.25ex}
\operatorname{det}\hspace{-0.1ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.16ex}\begin{array}{c@{\hspace{.64em}}c@{\hspace{.64em}}c}
\bm{a}_i \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_p & \bm{a}_i \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_q & \bm{a}_i \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_r \\
\bm{a}_j \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_p & \bm{a}_j \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_q & \bm{a}_j \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_r \\
\bm{a}_k \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_p & \bm{a}_k \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_q & \bm{a}_k \narrowdotp\hspace{.12ex} \bm{a}_r
\end{array}\hspace{-0.12ex}\right]$} ;
\end{equation*}

\vspace{-0.1em} \noindent
${i \narroweq p \narroweq 1}$, ${j \narroweq q \narroweq 2}$, ${k \narroweq r \narroweq 3}$ ${\,\Rightarrow}$ ${\levicivita_{123} \hspace{.2ex} \levicivita_{123} \hspace{-0.15ex} = \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \left( \bm{a}_i \dotp \bm{a}_j \right) \hspace{-0.1ex} = \underset{\raisebox{.15em}{\scalebox{.7}{$i$,$\hspace{.15ex}j$}}}{\operatorname{det}} \, \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}}$.
${ \hspace{.6em}
\tikz[baseline=-0.6ex] \draw [color=black, fill=black] (0, 0) circle (.8ex); }$

\en{Representing}\ru{Представляя}~${\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1}\hspace{-0.1ex}}$ \en{and other}\ru{и~другие} \en{cobasis vectors}\ru{векторы кобазиса} \en{as the sum}\ru{как сумму}

\nopagebreak\vspace{.8em}\begin{equation*}
\begin{array}{l@{\hspace{.3em}}c@{\hspace{.36em}}r}
\pm \hspace{.33ex} 2 \hspace{.1ex} \scalebox{0.95}[0.96]{$\sqrt{\hspace{-0.36ex}\mathstrut{\textsl{g}}}$} \hspace{.5ex} \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} & = & \bm{a}_2 \times \bm{a}_3 \hspace{.2ex} \tikzmark{BeginPlusToMinus} - \hspace{.2ex} \bm{a}_3 \times \bm{a}_2 \tikzmark{EndPlusToMinus}
\hspace{.2ex} ,
\end{array}
\end{equation*}%
\AddOverBrace[line width=.75pt][0,-0.2ex]{BeginPlusToMinus}{EndPlusToMinus}%
{${\scriptstyle {+ \hspace{.4ex} \bm{a}_2 \hspace{.1ex} \times \hspace{.2ex} \bm{a}_3}}$}

\vspace{-1.3em}\noindent
приходим к~общей формуле (с~\inquotes{$-$} для \inquotes{левой} тройки ${\bm{a}_i}$)

\nopagebreak\begin{equation}\label{basisvectorstocobasisvectors}
\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.2ex}
= \displaystyle \pm \hspace{.2ex} \frac{\raisemath{-0.4ex}{1}}{2 \hspace{.1ex} \scalebox{0.95}[0.96]{$\sqrt{\hspace{-0.36ex}\mathstrut{\textsl{g}}}$}} \hspace{.5ex} e^{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{a}_j \hspace{-0.1ex} \times \bm{a}_k \hspace{.1ex},
\:\:
\sqrt{\hspace{-0.36ex}\mathstrut{\textsl{g}}} \hspace{.25ex}
\equiv \hspace{.15ex} \pm \hspace{.4ex} \bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} \times \bm{a}_2 \hspace{.1ex} \dotp \hspace{.25ex} \bm{a}_3
> 0
\hspace{.2ex} .
\end{equation}

\vspace{-0.2em}\noindent
Здесь ${e^{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$ по\hbox{-}прежнему символ перестановки Veblen’а (${\pm 1}$ или~$0$):
${e^{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.1ex} \equiv e_{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k}}$.
Произведение~${\bm{a}_j \hspace{-0.1ex} \times \bm{a}_k = \hspace{.1ex} \levicivita_{j\hspace{-0.1ex}kn} \hspace{.2ex} \bm{a}^n\hspace{-0.12ex}}$, компоненты тензора Л\'{е}ви\hbox{-\!}Чив\'{и}ты~${ \levicivita_{j\hspace{-0.1ex}kn} \hspace{-0.2ex} = \pm \hspace{.33ex} e_{j\hspace{-0.1ex}kn} \hspace{-0.1ex} \sqrt{\hspace{-0.36ex}\mathstrut{\textsl{g}}} }$,
\en{and}\ru{а}~\en{by}\ru{по}~\eqref{veblencontraction} ${e^{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} e_{j\hspace{-0.1ex}kn} \hspace{-0.25ex} = 2 \hspace{.1ex} \delta_n^{\hspace{.1ex}i}}$.
\en{Thus}\ru{Так что}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}\scalebox{0.96}[0.96]{$%
\begin{array}{l@{\hspace{.25em}}c@{\hspace{.33em}}r}
\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}1} & = & \pm \hspace{.25ex} \displaystyle \nicefrac{\scalebox{0.95}{$1$}}{\hspace{-0.25ex}\sqrt{\hspace{-0.2ex}\scalebox{0.96}{$\mathstrut{\textsl{g}}$}}} \hspace{.2ex} \left( \hspace{.1ex} \bm{a}_2 \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{a}_3 \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.3ex},
\end{array}
\begin{array}{l@{\hspace{.25em}}c@{\hspace{.33em}}r}
\bm{a}^2 & = & \pm \hspace{.25ex} \displaystyle \nicefrac{\scalebox{0.95}{$1$}}{\hspace{-0.25ex}\sqrt{\hspace{-0.2ex}\scalebox{0.96}{$\mathstrut{\textsl{g}}$}}} \hspace{.2ex} \left( \hspace{.1ex} \bm{a}_3 \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{a}_1 \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.3ex},
\end{array}
\begin{array}{l@{\hspace{.25em}}c@{\hspace{.33em}}r}
\bm{a}^3 & = & \pm \hspace{.25ex} \displaystyle \nicefrac{\scalebox{0.95}{$1$}}{\hspace{-0.25ex}\sqrt{\hspace{-0.2ex}\scalebox{0.96}{$\mathstrut{\textsl{g}}$}}} \hspace{.2ex} \left( \hspace{.1ex} \bm{a}_1 \hspace{-0.16ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{a}_2 \hspace{.1ex} \right) \hspace{-0.28ex}.
\end{array}%
$}\end{equation*}

\begin{tcolorbox}
\small\setlength{\abovedisplayskip}{2pt}\setlength{\belowdisplayskip}{2pt}

\emph{Example.} Get cobasis for basis~$\bm{a}_i$ when
\[ \begin{array}{l}
\bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_2 \hspace{.1ex} , \\
\bm{a}_2 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \hspace{.1ex} , \\
\bm{a}_3 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \hspace{.1ex} .
\end{array} \]

\[
\sqrt{\hspace{-0.36ex}\mathstrut{\textsl{g}}} \hspace{.32ex} =
- \hspace{.4ex} \bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} \times \bm{a}_2 \hspace{.1ex} \dotp \hspace{.25ex} \bm{a}_3 \hspace{.2ex} =
- \operatorname{det}\hspace{-0.1ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.16ex}\begin{array}{c@{\hspace{.64em}}c@{\hspace{.64em}}c}
1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 1
\end{array}\hspace{-0.12ex}\right]$} \hspace{-0.5ex} = 2 \hspace{.25ex};
\]
\[
- \hspace{.4ex} \bm{a}_2 \hspace{-0.2ex} \times \bm{a}_3 = \operatorname{det}\hspace{-0.1ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.16ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.5em}}c}
1 & \bm{e}_1 & 0 \\
0 & \bm{e}_2 & 1 \\
1 & \bm{e}_3 & 1
\end{array}\hspace{-0.2ex}\right]$} \hspace{-0.5ex} = \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} - \bm{e}_3 \hspace{.1ex},
\]
\[
- \hspace{.4ex} \bm{a}_3 \hspace{-0.2ex} \times \bm{a}_1 = \operatorname{det}\hspace{-0.1ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.16ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.5em}}c}
0 & \bm{e}_1 & 1 \\
1 & \bm{e}_2 & 1 \\
1 & \bm{e}_3 & 0
\end{array}\hspace{-0.2ex}\right]$} \hspace{-0.5ex} = \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \hspace{-0.2ex} - \bm{e}_2 \hspace{.1ex},
\]
\[
- \hspace{.4ex} \bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} \times \bm{a}_2 = \operatorname{det}\hspace{-0.1ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.16ex}\begin{array}{c@{\hspace{.6em}}c@{\hspace{.5em}}c}
1 & \bm{e}_1 & 1 \\
1 & \bm{e}_2 & 0 \\
0 & \bm{e}_3 & 1
\end{array}\hspace{-0.2ex}\right]$} \hspace{-0.5ex} = \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \hspace{-0.2ex} - \bm{e}_1 \hspace{.1ex}
\]

\vspace{-0.4em}and finally
\vspace{-0.4em}\[\begin{array}{l}
\bm{a}^1 \hspace{-0.2ex}=\hspace{.1ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.2ex} \left(^{\mathstrut} \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} - \bm{e}_3 \right)
\hspace{-0.5ex} ,
\\[.5em]
\bm{a}^2 \hspace{-0.2ex}=\hspace{.1ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.2ex} \left(^{\mathstrut} \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} - \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \right)
\hspace{-0.5ex} ,
\\[.5em]
\bm{a}^3 \hspace{-0.2ex}=\hspace{.1ex} \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.2ex} \left(^{\mathstrut} \hspace{-0.2ex} {- \bm{e}_1} \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \right)
\hspace{-0.5ex} .
\end{array}\]

\par\end{tcolorbox}

Имея кобазис, возможно не~только разложить по~нему любой вектор~(\figref{fig:DecompositionOfVector}), но~и найти коэффициенты разложения~\eqref{decompositionbyobliquebasis}:
\begin{equation}\begin{array}{c}
\bm{v} = v^{i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_i = v_{i} \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.25ex},
\\[.16em]
\bm{v} \dotp \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} = v^{k} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_k \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} = v^{i} \hspace{-0.25ex}, \:\;
v_{i} \hspace{-0.1ex} = \bm{v} \dotp \bm{a}_i \hspace{.1ex} .
\end{array}\end{equation}
\noindent
Коэффициенты~${v_i}$ называются ко\-вариант\-ными компонентами вектора~$\bm{v}$, а~${v^i \hspace{-0.25ex}}$\:--- его контра\-вариант\-ными%
\footnote{Потому что они меняются обратно~(contra) изменению длин базисных векторов~${\bm{a}_i}$.}\hspace{-0.2ex}
компонентами.

Есть литература о~тензорах, где introducing existence and различают ко\-вариант\-ные и~контра\-вариант\-ные... векторы~(\en{and}\ru{и}~\inquotes{\en{covectors}\ru{ковекторы}}, \inquotes{dual vectors}).
Не~ст\'{о}ит вводить читателя в~заблуждение: \href{https://www.physicsforums.com/threads/is-a-vector-itself-contra-covariant-or-just-its-components.994318/}{вектор\hbox{-}то один и~тот~же}, просто разложение по~двум разным базисам даёт два набора компонент.

% ~ ~ ~ ~ ~
\input{decompositionviaobliquebasis.tex}
% ~ ~ ~ ~ ~

От~векторов перейдём к~тензорам второй сложности.
Имеем четыре комплекта диад:
${\bm{a}_i \hspace{.1ex} \bm{a}_j}$,
\hbox{$\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}^{\hspace{0.05ex}j}$\hspace{-0.25ex},}
\hbox{$\bm{a}_i \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{0.05ex}j}$\hspace{-0.25ex},}
${\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_j}$.
Согласующиеся коэффициенты в~декомпозиции тензора называются его контра\-вариант\-ными, ко\-вариант\-ными и~смешан\-ными компонентами:
\vspace{.1em}\begin{equation}\begin{array}{c}
{^2\!\bm{B}} \hspace{.1ex} =
B^{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_i \hspace{.1ex} \bm{a}_j \hspace{-0.05ex} =
B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}^{\hspace{0.05ex}j} \hspace{-0.15ex} =
B_{\hspace{-0.2ex} \cdot j}^{\hspace{.1ex}i} \hspace{.1ex} \bm{a}_i \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{0.05ex}j} \hspace{-0.15ex} =
B_{\hspace{-0.1ex}i}^{\hspace{-0.05ex} \cdot j} \hspace{-0.2ex} \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_j \hspace{.1ex}, \\[0.4em]
%
B^{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex} = \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.05ex}j} \hspace{-0.2ex}, \:\,
B_{i\hspace{-0.1ex}j} = \bm{a}_i \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_j \hspace{.1ex}, \\[0.25em]
%
B_{\hspace{-0.2ex} \cdot j}^{\hspace{.1ex}i} = \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_j \hspace{.1ex}, \:\,
B_{\hspace{-0.1ex}i}^{\hspace{-0.05ex} \cdot j} \hspace{-0.2ex} = \bm{a}_i \dotp {^2\!\bm{B}} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.1ex}.
\end{array}\end{equation}

\vspace{-0.1em}\noindent Для~двух видов смешанных компонент точка в~индексе это просто свободное место: у~${B_{\hspace{-0.2ex} \cdot j}^{\hspace{.1ex}i}}$ верхний индекс~\inquotesx{$i\hspace{.25ex}$}[---] первый, а~ниж\-ний~\inquotesx{$\hspace{-0.1ex}j\hspace{.25ex}$}[---] второй.

Компоненты единичного~(\inquotes{метрического}) тензора~$\UnitDyad$

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\begin{array}{c}
\UnitDyad = \bm{a}^{k} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_{k} \hspace{-0.1ex} = \bm{a}_{k} \hspace{.1ex} \bm{a}^{k} \hspace{-0.2ex} = \textsl{g}_{j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.1ex} \bm{a}^{k} \hspace{-0.2ex} = \textsl{g}^{\hspace{0.25ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.1ex} \bm{a}_j \bm{a}_k \hspace{-0.32ex}: \\[0.2em]
%
\bm{a}_i \dotp \UnitDyad \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = \bm{a}_i \hspace{.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.2ex} = \delta_i^{\hspace{.1ex}j} , \hspace{0.32em}
\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \dotp \UnitDyad \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_j = \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_j \hspace{-0.2ex} = \delta_{\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.1ex}i} \hspace{0.2ex},
\\[0.2em]
%
\bm{a}_i \dotp \UnitDyad \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_j = \bm{a}_i \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}_j \equiv \hspace{.16ex} \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} , \hspace{0.32em}
\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \dotp \UnitDyad \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.15ex} = \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.15ex} \hspace{.1ex} \equiv \hspace{.16ex} \textsl{g}^{\hspace{0.2ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} ;
\\[0.2em]
%
\scalebox{0.96}[0.97]{$\UnitDyad \dotp \hspace{-0.1ex} \UnitDyad = \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.1ex} \bm{a}^{\hspace{0.05ex}j} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{.1ex} \textsl{g}^{\hspace{0.2ex}nk} \bm{a}_n \bm{a}_k \hspace{-0.1ex} = \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \textsl{g}^{\hspace{0.2ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \bm{a}_k \hspace{-0.1ex} = \UnitDyad$}
\:\Rightarrow\: \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.1ex} \textsl{g}^{\hspace{.2ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.25ex} = \delta_i^{\hspace{0.05ex}k} \hspace{-0.1ex}.
\end{array}\end{equation}

\vspace{.1em}\noindent
Вдобавок к~\eqref{fundamentalpropertyofcobasis} и~\eqref{basisvectorstocobasisvectors} открылся ещё~один способ найти векторы кобазиса\:--- через матрицу~\hbox{$\textsl{g}^{\hspace{.2ex}i\hspace{-0.1ex}j}$\hspace{-0.3ex}}, обратную матрице Грама~${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}}$.
И~наоборот:

\nopagebreak\vspace{-0.12em}
\begin{equation}\begin{array}{c}
\bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.1ex}
= \UnitDyad \dotp \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.15ex}
= \textsl{g}^{\hspace{.2ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{a}_j \bm{a}_k \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a}^{\hspace{-0.05ex}i} \hspace{-0.15ex}
= \textsl{g}^{\hspace{.2ex}j\hspace{-0.1ex}k} \bm{a}_j \hspace{.16ex} \delta_{k}^{\hspace{.1ex}i}
= \textsl{g}^{\hspace{.2ex}j\hspace{-0.06ex}i} \bm{a}_j \hspace{.1ex} ,
\\[.25em]
%
\bm{a}_i
= \UnitDyad \dotp \bm{a}_i \hspace{-0.1ex}
= \textsl{g}_{j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.1ex} \bm{a}^{k} \hspace{-0.2ex} \dotp \bm{a}_i \hspace{-0.1ex}
= \textsl{g}_{j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{.1ex} \delta_{i}^{k}
= \textsl{g}_{j\hspace{-0.06ex}i} \hspace{.16ex} \bm{a}^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.2ex} .
\end{array}\end{equation}

\begin{tcolorbox}
\small\setlength{\abovedisplayskip}{2pt}\setlength{\belowdisplayskip}{2pt}

\emph{Example.} Using reversed Gram matrix, get cobasis for basis~$\bm{a}_i$ when
\[ \begin{array}{l}
\bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_2 \hspace{.1ex} , \\
\bm{a}_2 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \hspace{.1ex} , \\
\bm{a}_3 \hspace{-0.2ex} = \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \bm{e}_3 \hspace{.1ex} .
\end{array} \]

\[\begin{array}{c}
\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.32ex} = \bm{a}_i \dotp \bm{a}_j \hspace{-0.12ex} = \hspace{-0.16ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.16ex}\begin{array}{c@{\hspace{.64em}}c@{\hspace{.64em}}c}
2 & 1 & 1 \\
1 & 2 & 1 \\
1 & 1 & 2
\end{array}\hspace{-0.12ex}\right]$} \hspace{-0.2ex}, \:\:
\operatorname{det} \hspace{.12ex} \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex} = 4 \hspace{.16ex}, \\
%
\operatorname{adj} \hspace{.12ex} \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex} = \hspace{-0.16ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.4ex}\begin{array}{r@{\hspace{.5em}}r@{\hspace{.5em}}r}
3 & -1 & -1 \\
-1 & 3 & -1 \\
-1 & -1 & 3
\end{array}\hspace{-0.12ex}\right]^{\hspace{-0.4ex}\scalebox{1.02}{$\T$}}$} \hspace{-0.8ex}, \\
%
\textsl{g}^{\hspace{.32ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.25ex} = \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.4ex}\expminusone} \hspace{-0.12ex} = \displaystyle \frac{\operatorname{adj} \hspace{.12ex} \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}}{\operatorname{det} \hspace{.12ex} \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}} =
\displaystyle \frac{1}{4} \hspace{.12ex}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\left[\hspace{-0.4ex}\begin{array}{r@{\hspace{.5em}}r@{\hspace{.5em}}r}
3 & -1 & -1 \\
-1 & 3 & -1 \\
-1 & -1 & 3
\end{array}\hspace{-0.12ex}\right]^{\mathstrut}$} \hspace{-0.25ex}.
\end{array}\]

\vspace{-0.5em}Using ${\bm{a}^i = \textsl{g}^{\hspace{.32ex}i\hspace{-0.1ex}j} \bm{a}_j}$
\[\begin{array}{l}
\bm{a}^1 \hspace{-0.2ex}=\hspace{.1ex} \textsl{g}^{\hspace{.2ex}1\hspace{-0.1ex}1} \bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} + \textsl{g}^{\hspace{.2ex}12} \bm{a}_2 \hspace{-0.2ex} + \textsl{g}^{\hspace{.2ex}13} \bm{a}_3 \hspace{-0.2ex} = \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} - \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_3
\hspace{.1ex} ,
\\[.5em]
%
\bm{a}^2 \hspace{-0.2ex}=\hspace{.1ex} \textsl{g}^{\hspace{.2ex}21} \bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} + \textsl{g}^{\hspace{.2ex}22} \bm{a}_2 \hspace{-0.2ex} + \textsl{g}^{\hspace{.2ex}23} \bm{a}_3 \hspace{-0.2ex} = \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} - \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_3
\hspace{.1ex} ,
\\[.5em]
%
\bm{a}^3 \hspace{-0.2ex}=\hspace{.1ex} \textsl{g}^{\hspace{.2ex}31} \bm{a}_1 \hspace{-0.2ex} + \textsl{g}^{\hspace{.2ex}32} \bm{a}_2 \hspace{-0.2ex} + \textsl{g}^{\hspace{.2ex}33} \bm{a}_3 \hspace{-0.2ex} = - \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_1 \hspace{-0.2ex} + \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_2 \hspace{-0.2ex} + \smalldisplaystyleonehalf \bm{e}_3
\hspace{.16ex} .
\end{array}\]

\par\end{tcolorbox}

...


Единичный тензор~(unit tensor, identity tensor, metric tensor)

$\UnitDyad \dotp \hspace{.1ex} \bm{\xi} = \bm{\xi} \hspace{.1ex} \dotp \hspace{-0.12ex} \UnitDyad = \bm{\xi} \quad \forall \bm{\xi}$

$\UnitDyad \dotdotp \bm{a} \bm{b} = \bm{a} \bm{b} \dotdotp \hspace{-0.12ex} \UnitDyad = \bm{a} \dotp \UnitDyad \dotp \bm{b} = \bm{a} \dotp \bm{b}$

$\UnitDyad \dotdotp \bm{A} = \bm{A} \dotdotp \hspace{-0.12ex} \UnitDyad = \trace{\hspace{-0.1ex}\bm{A}}$

$\UnitDyad \dotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{A} = \bm{A} \dotdotp \hspace{-0.12ex} \UnitDyad = \trace{\hspace{-0.1ex}\bm{A}} \neq \operatorname{not anymore} A_{j\hspace{-0.12ex}j}$

Thus for, say, trace of some tensor ${\bm{A} = A_{i\hspace{-0.1ex}j} \locationvector^i \locationvector^j}$: ${\bm{A} \dotdotp \hspace{-0.12ex} \UnitDyad = \trace{\hspace{-0.1ex}\bm{A}}}$, you have

${
\bm{A} \dotdotp \hspace{-0.12ex} \UnitDyad
= A_{i\hspace{-0.1ex}j} \locationvector^i \locationvector^j \hspace{-0.25ex} \dotdotp \locationvector_\differentialindex{k} \locationvector^k \hspace{-0.1ex}
= A_{i\hspace{-0.1ex}j} \locationvector^i \hspace{-0.25ex} \dotp \locationvector^j \hspace{-0.1ex}
= A_{i\hspace{-0.1ex}j} \textsl{g}^{\hspace{.33ex}i\hspace{-0.1ex}j}
}$


...

Тензор поворота~(rotation tensor)

$\bm{P} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \bm{a}_i \hspace{.1ex} \mathcircabove{\bm{a}}^i \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.16ex}i} \mathcircabove{\bm{a}}_i \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \bm{P}^{\expminusT}$

$\bm{P}^{\expminusone} \hspace{-0.4ex} = \hspace{-0.1ex} \mathcircabove{\bm{a}}_i \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.16ex}i} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \mathcircabove{\bm{a}}^i \bm{a}_i \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \bm{P}^{\T}$

$\bm{P}^{\T} \hspace{-0.4ex} = \hspace{-0.1ex} \mathcircabove{\bm{a}}^i \bm{a}_i \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \mathcircabove{\bm{a}}_i \hspace{.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.16ex}i} \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \bm{P}^{\expminusone}$

...



... Характеристическое уравнение~\eqref{chardetequation} быстро приводит к~тождеству К\kern-0.04em\'{э}ли\hbox{--}Г\kern-0.08em\'{а}мильтона~(Cayley\hbox{--}Hamilton)

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{cayley-hamilton:eq}
\begin{array}{c}
-\bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.2ex} \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.2ex} \bm{B}
+ \hspace{.1ex} \mathrm{I} \hspace{.2ex} \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotp \hspace{-0.2ex} \bm{B}
- \hspace{.1ex} \mathrm{II} \hspace{.2ex} \bm{B}
+ \hspace{.1ex} \mathrm{III} \hspace{.2ex} \UnitDyad
= {^2\bm{0}}
\hspace{.1ex} ,
\\[.16em]
-\bm{B}^{3} \hspace{-0.2ex}
+ \hspace{.1ex} \mathrm{I} \hspace{.2ex} \bm{B}^{2} \hspace{-0.2ex}
- \hspace{.1ex} \mathrm{II} \hspace{.2ex} \bm{B}
+ \hspace{.1ex} \mathrm{III} \hspace{.2ex} \UnitDyad
= {^2\bm{0}}
\hspace{.1ex} .
\end{array}
\end{equation}

\end{otherlanguage}

\en{\section{Tensor functions}}

\ru{\section{Тензорные функции}}

\label{para:tensorfunctions}

\noindent
\en{In~the~concept of~function}\ru{В~представлении о~функции}~${y \narroweq \hspace{-0.15ex} f(x)}$
\en{as of mapping (morphism)}\ru{как отображении (морфизме)} ${\smash{f \hspace{-0.2ex}\colon x \mapsto \hspace{-0.16ex} y}}$,
\en{an~input~(argument)}\ru{прообраз~(аргумент)}~$x$ \en{and an~output~(result)}\ru{и~образ~(результат)}~$y$ \en{may be tensors of any complexities}\ru{могут быть тензорами любых сложностей}.

\en{Consider}\ru{Рассмотрим} \en{at~least}\ru{хотя~бы} \en{a~scalar function}\ru{скалярную функцию} \en{of~a~bivalent tensor}\ru{двухвалентного тензора}~${\varphi \narroweq \varphi(\bm{B}\hspace{.1ex})}$.
\en{Examples}\ru{Примеры}\ru{\:---}\en{ are} ${\bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.25ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$}}$ (\en{or}\ru{или}~${\bm{p} \dotp \hspace{-0.2ex} \bm{B} \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{q}}$) \en{and}\ru{и}~${\bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.2ex} \bm{B}}$.
\en{Then}\ru{Тогда} \en{in~each basis}\ru{в~каждом базисе}~${\bm{a}_i}$ \en{paired with}\ru{в~паре с}~\en{cobasis}\ru{кобазисом}~${\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}i}}$ \en{we have}\ru{имеем} \en{function}\ru{функцию}~${\varphi(B_{i\hspace{-0.1ex}j})}$ \en{of~nine numeric arguments}\ru{девяти числовых аргументов}\:--- \en{components}\ru{компонент}~$B_{i\hspace{-0.1ex}j}$ \en{of~tensor}\ru{тензора}~$\bm{B}$.
\en{For example}\ru{Для примера}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
\varphi(\bm{B}\hspace{.1ex}) \hspace{-0.2ex}
= \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.28ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$} \hspace{-0.1ex}
= \hspace{-0.1ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.16ex} \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.16ex} \bm{a}^j \hspace{-0.3ex} \dotdotp \bm{a}_m \bm{a}_n \hspace{-0.2ex} \scalebox{1.2}[1]{$\mathit{\Phi}$}^{mn} \hspace{-0.25ex}
= \hspace{-0.1ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} \scalebox{1.2}[1]{$\mathit{\Phi}$}^{\hspace{.1ex}j\hspace{-0.06ex}i} \hspace{-0.25ex}
= \varphi(B_{i\hspace{-0.1ex}j})
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.25em} \noindent
\en{With any transition}\ru{С~любым переходом} \en{to~a~new basis,}\ru{к~новому базису} \en{the~result}\ru{результат} \en{doesn’t change}\ru{не~меняется}:
${\varphi(B_{i\hspace{-0.1ex}j}) \hspace{-0.2ex} = \varphi(B\hspace{.16ex}'_{\hspace{-0.32ex}i\hspace{-0.1ex}j}) \hspace{-0.2ex} = \varphi(\bm{B}\hspace{.1ex})}$.

\en{Differentiation of}\ru{Дифференцирование}~${\varphi(\bm{B}\hspace{.1ex})}$ \en{looks like}\ru{выглядит как}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}
d \hspace{.1ex} \varphi
= \displaystyle \frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.2ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{.2ex} d B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
= \displaystyle \frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}} \dotdotp d \bm{B}^{\T}
\hspace{-0.25ex} .
\end{equation}

\en{\vspace{-0.15em}}\ru{\vspace{-0.25em}}\noindent
\en{Tensor}\ru{Тензор}~${\scalebox{0.98}[1]{$\raisemath{.16em}{\scalebox{0.92}[0.92]{$\partial \hspace{.15ex} \varphi$}} \hspace{-0.1ex} / \hspace{-0.1ex} \raisemath{-0.32em}{\scalebox{0.92}[0.92]{$\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}$}}\hspace{.1ex}$}}$
\en{is called}\ru{называется} \en{the~derivative}\ru{производной} \en{of~function}\ru{функции}~$\varphi$ \en{by~argument}\ru{по~аргументу}~${\hspace{-0.15ex}\bm{B}\hspace{.1ex}}$;
${d \bm{B}}$\en{~is}\ru{\:---} \en{the~differential}\ru{дифференциал} \en{of~tensor}\ru{тензора}~$\bm{B}$,
${d \bm{B} \hspace{-0.1ex} = d B_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.16ex} \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.16ex} \bm{a}^j}$;
${\smash{\scalebox{0.98}[1]{$\raisemath{.16em}{\scalebox{0.9}{$\partial \hspace{.15ex} \varphi$}} \hspace{-0.1ex} / \hspace{-0.2ex} \raisemath{-0.32em}{\scalebox{0.9}{$\partial \hspace{-0.1ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j}$}}$}}}$\ru{\:---}\en{~are} \en{components}\ru{компоненты}~(\en{contra\-variant ones}\ru{контра\-вариант\-ные}) \en{of~\,}${\smash{\scalebox{0.98}[1]{$\raisemath{.16em}{\scalebox{0.92}[0.92]{$\partial \hspace{.15ex} \varphi$}} \hspace{-0.1ex} / \hspace{-0.2ex} \raisemath{-0.32em}{\scalebox{0.92}{$\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}$}}\hspace{.2ex}$}}}$

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
\bm{a}^{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.15ex} \dotp \scalebox{0.92}{$\displaystyle\frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}}$} \dotp \bm{a}^j \hspace{-0.2ex}
=
\scalebox{0.92}{$\displaystyle\frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}}$} \dotdotp \bm{a}^j \hspace{-0.2ex} \bm{a}^{\hspace{-0.1ex}i} \hspace{-0.2ex}
=
\scalebox{0.92}{$\displaystyle\frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.15ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j}}$}
\;\Leftrightarrow\;
\scalebox{0.92}{$\displaystyle\frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}}$}
=
\scalebox{0.92}{$\displaystyle\frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.15ex} B_{i\hspace{-0.1ex}j}}$} \hspace{.25ex} \bm{a}_i \bm{a}_{\hspace{-0.1ex}j}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

...

\nopagebreak\begin{equation*}\begin{array}{c}
\varphi(\bm{B}\hspace{.1ex}) \hspace{-0.2ex}
= \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.25ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$}
\\[.2em]
%
d \hspace{.1ex} \varphi
= d \hspace{.2ex} ( \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.25ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$} \hspace{.1ex} ) \hspace{-0.2ex}
= d \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.25ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$}
= \hspace{-0.1ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$} \hspace{-0.12ex} \dotdotp d \bm{B}
= \hspace{-0.1ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$}^{\T} \hspace{-0.4ex} \dotdotp d \bm{B}^{\T}
\\[.2em]
%
d \hspace{.1ex} \varphi
= \scalebox{0.92}{$\displaystyle \frac{\partial \hspace{.1ex} \varphi}{\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}} \dotdotp d \bm{B}^{\T}$} \hspace{-0.3ex} ,
\:\:
\scalebox{0.92}{$\displaystyle \frac{\partial \hspace{-0.1ex} \left( \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.25ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$} \right)}{\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}}$}
= \hspace{-0.1ex} \scalebox{1.1}[1]{$\bm{\mathit{\Phi}}$}^{\T}
\end{array}\end{equation*}

${\bm{p} \dotp \hspace{-0.2ex} \bm{B} \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{q} \hspace{.1ex} =
\hspace{-0.1ex} \bm{B} \hspace{-0.16ex} \dotdotp \hspace{-0.1ex} \bm{q} \bm{p}}$

\nopagebreak\begin{equation*}
\scalebox{0.92}[0.92]{$\displaystyle \frac{\partial \hspace{-0.1ex} \left( \hspace{.1ex} \bm{p} \dotp \hspace{-0.2ex} \bm{B} \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{q} \right)}{\partial \hspace{-0.1ex} \bm{B}}$}
= \bm{p} \bm{q}
\end{equation*}

...

\nopagebreak\begin{equation*}\begin{array}{c}
\varphi(\bm{B}\hspace{.1ex}) \hspace{-0.2ex}
= \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.2ex} \bm{B}
\\[.2em]
%
d \hspace{.1ex} \varphi
= d \hspace{.2ex} ( \bm{B} \hspace{-0.2ex} \dotdotp \hspace{-0.2ex} \bm{B} \hspace{.1ex} ) \hspace{-0.2ex}
= d ...
\end{array}\end{equation*}


...


\begin{otherlanguage}{russian}

Но согласно опять\hbox{-}таки~\eqref{cayley-hamilton:eq}
${\hspace{-0.1ex} -\bm{B}^{2} \hspace{-0.2ex} + \mathrm{I}\hspace{.16ex} \bm{B} \hspace{-0.1ex} - \mathrm{II}\hspace{.16ex} \UnitDyad + \mathrm{III}\hspace{.16ex} \bm{B}^{\expminusone} \hspace{-0.25ex} = {^2\bm{0}}}$, поэтому


...


Скалярная функция~${\varphi(\bm{B})}$ называется изотропной, если она не~чувствительна к~повороту аргумента:
\nopagebreak\vspace{.1em}\begin{equation*}
\varphi(\bm{B}) \hspace{-0.12ex} = \varphi ( \rotationtensor \narrowdotp \smash{\mathcircabove{\bm{B}}} \narrowdotp \hspace{.15ex} \rotationtensor^{\hspace{-0.1ex}\T} ) \hspace{-0.2ex} = \varphi(\smash{\mathcircabove{\bm{B}}}) \;\;\,
\forall \rotationtensor \hspace{-0.2ex} = \hspace{-0.1ex} \bm{a}_i \hspace{.1ex} \mathcircabove{\bm{a}}^i \hspace{-0.25ex} = \hspace{-0.1ex} \bm{a}^{\hspace{-0.2ex}i} \mathcircabove{\bm{a}}_i \hspace{-0.16ex} = \hspace{-0.1ex} \rotationtensor^{\hspace{-0.1ex}\expminusT}
\end{equation*}
\par\vspace{-0.25em}\noindent
для~любого ортогонального тензора~$\rotationtensor$ (тензора поворота, \pararef{para:rotationtensor}).

Симметричный тензор~${\bm{B}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}}}$ полностью определяется тройкой инвариантов и~угловой ориентацией собственных осей (они~же взаимно ортогональны, \pararef{para:eigenvectorseigenvalues}).
Ясно, что изотропная функция~${\varphi(\bm{B}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}})}$ симметричного аргумента является функцией лишь инвариантов ${\mathrm{I}\hspace{.16ex}({\bm{B}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}}})}$, ${\mathrm{II}\hspace{.16ex}({\bm{B}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}}})}$, ${\mathrm{III}\hspace{.16ex}({\bm{B}^{\mathsf{\hspace{.1ex}S}}})}$;
она дифференцируется согласно~\eqref{fonvccbnmxghjsxmnxjsdjhga}, где транспонирование излишне.

\end{otherlanguage}

\en{\section{Spatial differentiation}}

\ru{\section{Пространственное дифференцирование}}

\label{para:spatialdifferentiationoftensorfields} <<<<<< rename: remove fields

\begin{changemargin}{\parindent}{\parindent}
\vspace{-0.1em}
\small
\flushright
\textit{\en{Tensor field}\ru{Тензорное поле}}\ru{\:---}\en{ is} \en{a~tensor}\ru{это тензор}\ru{,} \en{varying from~point to~point}\ru{меняющийся от~точки к~точке} (\en{variable in~space}\ru{переменный в~пространстве}, \en{coordinate dependent}\ru{зависящий от~координат}).

\par\vspace{.3em}
\end{changemargin}

\begin{otherlanguage}{russian}

<<<<<<<

\noindent
Пусть \en{at each point}\ru{в~каждой точке} \en{of some region}\ru{некоторой области} \en{of a~three-dimensional space}\ru{трёхмерного пространства} определена величина~$\varsigma$.
Тогда говорят, что есть тензорное поле~${\varsigma \!=\! \varsigma(\locationvector)}$, \en{where}\ru{где}~$\locationvector$\en{ is}\ru{\:---} \en{location vector}\ru{вектор положения}~(\en{radius vector}\ru{вектор\hbox{-}радиус}) \en{of~a~point}\ru{точки} \en{in~space}\ru{пространства}.

Величина~$\varsigma$ может~быть тензором любой сложности.
Пример скалярного поля\:--- поле температуры в~среде, векторного поля\:--- скорости частиц жидкости.

Концепт тензорного поля никак не~связан с~концептом поля с~операциями $+$ и~$*$ с~11~свойствами этих операций.

\end{otherlanguage}

% ~ ~ ~ ~ ~
\input{curvilinear-coordinates.tex}
% ~ ~ ~ ~ ~

\begin{otherlanguage}{russian}

Не~только для~решения прикладных задач, но нередко и в~\inquotes{чистой тео\-рии} вместо аргумента~$\locationvector$ ис\-поль\-зу\-ет\-ся набор (какая-либо трой\-ка) криво\-линей\-ных координат~${q^{\hspace{.1ex}i}\hspace{-0.2ex}}$.
Если непрерывно менять лишь одну координату из~трёх, получается координатная линия.
Каждая точка трёхмерного пространства лежит на~пересечении трёх координатных линий (\figref{fig:curvilinearcoordinates}).
Вектор положения точки выражается через набор координат \en{as}\ru{как} \en{relation}\ru{отношение} ${\locationvector \hspace{-0.4ex} = \hspace{-0.4ex} \locationvector(q^{\hspace{.1ex}i}\hspace{.1ex})}$.

\end{otherlanguage}

Commonly used \en{sets of~coordinates}\ru{наборы координат}<<<<<<
\en{Rectangular}\ru{Прямоугольные} (\inquotes{\en{cartesian}\ru{декартовы}}), \en{spherical}\ru{сферические} \en{and }\ru{и~}\en{cylindrical}\ru{цилиндрические} \en{coordinates}\ru{координаты}\en{ are}\ru{\:---}

Curvilinear coordinates may be derived from a~set of~rectangular~(\inquotes{cartesian}) coordinates by using a~transformation that is locally invertible (a~one-to-one map) at~each point.
\en{Therefore}\ru{Поэтому} \en{rectangular coordinates}\ru{прямоугольные координаты} \en{of~any point}\ru{любой точки} \en{of~space}\ru{пространства} \en{can be converted}\ru{могут быть преобразованы} \en{to }\ru{в~}\en{some}\ru{какие-либо} \en{curvilinear coordinates}\ru{криволинейные координаты} \en{and}\ru{и}~\en{vice versa}\ru{обратно}.

...

The~differential of a~function presents a~change in the~linearization of this function.

...

\en{partial derivative}\ru{частная производная}

\nopagebreak\vspace{-0.4em}\begin{equation*}
\partial_i \equiv \scalebox{0.9}{$ \displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$\partial$}}{\raisebox{-0.1em}{$\partial q^i$}} $}
\end{equation*}

...

\en{differential}\ru{дифференциал} \en{of~}${\varsigma(q^i)}$

\nopagebreak\vspace{-0.4em}\begin{equation}
d\varsigma \hspace{-0.1ex}
= \scalebox{0.9}{$ \displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$\partial \hspace{.15ex} \varsigma$}}{\raisebox{-0.1em}{$\partial q^i$}} $} \hspace{.2ex} dq^i \hspace{-0.2ex}
= \partial_i \varsigma \hspace{.15ex} dq^i
\end{equation}

...

\en{Linearity}\ru{Линейность}

\nopagebreak\vspace{-0.4em}\begin{equation}\label{linearityordifferentiation}
\partial_i \bigl( \lambda \hspace{.1ex} p + \hspace{-0.2ex} \mu \hspace{.1ex} q \hspace{.1ex} \bigr) \hspace{-0.2ex}
= \lambda \bigl( \partial_i \hspace{.1ex} p \hspace{.1ex} \bigr) \hspace{-0.2ex} + \hspace{.1ex}
\mu \bigl( \partial_i \hspace{.1ex} q \hspace{.1ex} \bigr)
\end{equation}

\inquotes{Product rule}

\nopagebreak\vspace{-0.4em}\begin{equation}\label{productrulefordifferentiation}
\partial_i \bigl( \hspace{.15ex} p \circ q \hspace{.1ex} \bigr) \hspace{-0.2ex}
= \hspace{-0.2ex} \bigl( \partial_i \hspace{.1ex} p \hspace{.1ex} \bigr) \hspace{-0.25ex} \circ q \hspace{.12ex} +
\hspace{.1ex} p \circ \hspace{-0.25ex} \bigl( \partial_i \hspace{.1ex} q \hspace{.1ex} \bigr)
\end{equation}

...

Local basis ${\locationvector_\differentialindex{i}}$

\en{The~differential}\ru{Дифференциал} \en{of~location vector}\ru{вектора положения}~${\locationvector(q^{\hspace{.1ex}i}\hspace{.1ex})}$ \en{is}\ru{есть}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}\label{differentialoflocationvector}
d\locationvector
=
\scalebox{0.9}{$ \displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$ \partial \hspace{.15ex} \locationvector $}}{\partial q^{\hspace{.1ex}i}} $} \hspace{.2ex} dq^i \hspace{-0.1ex}
=
dq^i \locationvector_\differentialindex{i}
\hspace{.1ex} , \hspace{.5em}
\locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.1ex} \equiv \scalebox{0.9}{$ \displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$ \partial \hspace{.15ex} \locationvector $}}{\partial q^{\hspace{.1ex}i}} $} \hspace{-0.1ex}
\equiv \partial_i \hspace{.1ex} \locationvector
\end{equation}

...

Local cobasis ${\locationvector^i}$, ${\locationvector^i \hspace{-0.32ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.22ex} = \delta_{\hspace{-0.15ex}j}^{\hspace{.2ex}i}}$

...

\begin{equation*}
\displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$\partial \hspace{.15ex} \varsigma$}}{\partial \locationvector}
=
\displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$\partial \hspace{.15ex} \varsigma$}}{\raisebox{-0.1em}{$\partial q^i$}} \hspace{.1ex} \locationvector^i \hspace{-0.25ex}
=
\partial_i \varsigma \hspace{.2ex} \locationvector^i
\end{equation*}

\begin{equation}
d \varsigma \hspace{-0.1ex}
=
\scalebox{0.9}{$ \displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$\partial \hspace{.15ex} \varsigma$}}{\partial \locationvector} $} \dotp d\locationvector \hspace{-0.1ex}
=
\partial_i \varsigma \hspace{.2ex} \locationvector^i \hspace{-0.15ex} \dotp dq^{\hspace{.12ex}j} \hspace{-0.1ex} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex}
=
\partial_i \varsigma \hspace{.15ex} dq^i
\end{equation}

...

\en{The bivalent unit tensor}\ru{Бивалентный единичный тензор}~(\en{metric tensor}\ru{метрический тензор})~${\hspace{-0.1ex}\UnitDyad}$,
\en{which}\ru{который} \en{is neutral}\ru{нейтрален}~\eqref{definingpropertyofidentitytensor} \en{to the } \hbox{\hspace{-0.2ex}\inquotes{${\dotp\hspace{.22ex}}$}\hspace{-0.2ex}}-\en{product}\ru{произведению} (dot product\ru{’у}),
\en{can be represented as}\ru{может быть представлен как}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}
\UnitDyad
= \locationvector^i \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.15ex}
= \tikzmark{beginOriginOfNabla} \locationvector^i \partial_i \tikzmark{endOriginOfNabla} \hspace{.1ex} \locationvector = \hspace{-0.16ex} \boldnabla \locationvector ,
\end{equation}
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0,-0.1ex]%
{beginOriginOfNabla}{endOriginOfNabla}%
{${\scriptstyle \boldnabla}$}

\vspace{-0.4em}\noindent
\en{where appears}\ru{где появляется} \en{the~}\en{differential}\ru{дифференциальный} \ru{оператор }\inquotes{\en{nabla}\ru{набла}}\en{ operator}

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation}
\boldnabla \equiv \locationvector^i \partial_i \hspace{.1ex} .
\end{equation}

...

\begin{equation}
d \varsigma \hspace{-0.1ex}
=
\scalebox{0.9}{$ \displaystyle\frac{\raisebox{-0.2em}{$\partial \hspace{.15ex} \varsigma$}}{\raisebox{-0.05em}{$\partial \locationvector$}} $} \dotp d\locationvector \hspace{-0.1ex}
=
d\locationvector \dotp \hspace{-0.11ex} \boldnabla \varsigma \hspace{-0.1ex}
=
\partial_i \varsigma \hspace{.15ex} dq^i
\end{equation}

\vspace{1.1em}${
d\locationvector = d\locationvector \dotp \hspace{-0.2ex} \tikzmark{beginItsUnitTensorE} \boldnabla \locationvector \tikzmark{endItsUnitTensorE}
}$%
\AddOverBrace[line width=.75pt][0,0.1ex]{beginItsUnitTensorE}{endItsUnitTensorE}{${\scriptstyle \UnitDyad}$}

...

\en{Divergence}\ru{Дивергенция} \en{of~the~dyadic product}\ru{диадного произведения} \en{of~two vectors}\ru{двух векторов}

\nopagebreak\vspace{-0.3em}\begin{multline}\label{divergenceofdyadicproducoftwovectors}
\boldnabla \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{-0.2ex} \bigl( \hspace{-0.1ex} \bm{a} \bm{b} \hspace{.05ex} \bigr) \hspace{-0.33ex}
= \locationvector^i \partial_i \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.24ex} \bigl( \hspace{-0.1ex} \bm{a} \bm{b} \bigr) \hspace{-0.33ex}
= \locationvector^i \hspace{-0.3ex} \dotp \partial_i \bigl( \hspace{-0.1ex} \bm{a} \bm{b} \bigr) \hspace{-0.3ex}
= \locationvector^i \hspace{-0.3ex} \dotp \hspace{-0.15ex} \bigl( \partial_i \bm{a} \bigr) \bm{b} \hspace{.1ex} + \locationvector^i \hspace{-0.3ex} \dotp \bm{a} \hspace{.1ex} \bigl( \partial_i \bm{b} \bigr) \hspace{-0.33ex} =
\\[-0.1em]
%
= \hspace{-0.15ex} \bigl( \locationvector^i \hspace{-0.3ex} \dotp \partial_i \bm{a} \bigr) \bm{b} \hspace{.1ex} + \bm{a} \dotp \locationvector^i \hspace{-0.15ex} \bigl( \partial_i \bm{b} \bigr) \hspace{-0.33ex}
= \hspace{-0.15ex} \bigl( \locationvector^i \partial_i \hspace{-0.1ex} \dotp \bm{a} \bigr) \bm{b} \hspace{.1ex} + \bm{a} \dotp \hspace{-0.1ex} \bigl( \locationvector^i \partial_i \bm{b} \bigr) \hspace{-0.33ex} =
\\
%
= \hspace{-0.15ex} \bigl( \boldnabla \hspace{-0.15ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{a} \bigr) \bm{b} \hspace{.1ex} + \bm{a} \dotp \hspace{-0.12ex} \bigl( \boldnabla \hspace{.1ex} \bm{b} \bigr)
\end{multline}

\vspace{-0.2em}\noindent
--- \en{here’s no~need}\ru{тут нет нужды} \en{to~expand}\ru{разворачивать} \en{vectors}\ru{векторы}~$\bm{a}$ \en{and}\ru{и}~$\bm{b}$, \en{expanding just}\ru{развернув лишь} \en{differential operator}\ru{дифференциальный оператор}~${\hspace{-0.13ex}\boldnabla}$.

...

\en{Gradient of cross product of two vectors}\ru{Градиент векторного произведения двух векторов},
\en{applying}\ru{применяя} \inquotes{product rule}~\eqref{productrulefordifferentiation}
\en{and}\ru{и}~\en{relation}\ru{соотношение}~\eqref{crossproductoftwovectors} \en{for any two vectors}\ru{для любых двух векторов}
(\en{partial derivative}\ru{частная производная}~$\partial_i$ \en{of~some~vector by scalar coordinate}\ru{некоторого вектора по скалярной координате}~$q^i\hspace{-0.1ex}$ \en{is a~vector too}\ru{это тоже вектор})

\nopagebreak\vspace{-0.4em}\begin{multline}\label{gradientofcrossproductoftwovectors}
\boldnabla \hspace{-0.2ex} \left( \bm{a} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{b} \right) \hspace{-0.2ex}
= \hspace{.1ex} \locationvector^i \partial_i \hspace{-0.3ex} \left( \bm{a} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{b} \right) \hspace{-0.2ex}
= \locationvector^i \hspace{-0.4ex} \left( \partial_i \bm{a} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{b} \hspace{.1ex} +
\bm{a} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \partial_i \bm{b} \right) \hspace{-0.2ex} =
\\[-0.1em]
%
= \locationvector^i \hspace{-0.4ex} \left( \partial_i \bm{a} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{b} \hspace{.1ex} -
\partial_i \bm{b} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{a} \right) \hspace{-0.2ex}
= \hspace{.1ex} \locationvector^i \partial_i \hspace{.1ex} \bm{a} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{b} \hspace{.1ex} - \hspace{.1ex}
\locationvector^i \partial_i \hspace{.1ex} \bm{b} \hspace{-0.2ex} \times \hspace{-0.2ex} \bm{a} =
\\[-0.1em]
%
= \hspace{-0.12ex} \boldnabla \bm{a} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{b} \hspace{.12ex} - \hspace{-0.12ex}
\boldnabla \hspace{.1ex} \bm{b} \hspace{-0.1ex} \times \hspace{-0.1ex} \bm{a}
\hspace{.2ex} .
\end{multline}

...

\en{Gradient}\ru{Градиент} \en{of }dot product\ru{’а} \en{of two vectors}\ru{двух векторов}

\nopagebreak\vspace{-0.4em}\begin{multline}\label{gradientofdotproductoftwovectors}
\boldnabla \hspace{.1ex} \bigl( \hspace{-0.05ex} \bm{a} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{b} \hspace{.05ex} \bigr) \hspace{-0.3ex}
= \hspace{.1ex} \locationvector^i \partial_i \bigl( \hspace{-0.05ex} \bm{a} \hspace{-0.1ex} \dotp \hspace{-0.1ex} \bm{b} \hspace{.05ex} \bigr) \hspace{-0.33ex}
= \hspace{.1ex} \locationvector^i \bigl( \partial_i \bm{a} \bigr) \hspace{-0.32ex} \dotp \bm{b} + \hspace{.1ex} \locationvector^i \bm{a} \hspace{-0.05ex} \dotp \hspace{-0.15ex} \bigl( \partial_i \bm{b} \bigr) \hspace{-0.33ex} =
\\[-0.1em]
%
= \hspace{-0.2ex} \bigl( \locationvector^i \partial_i \bm{a} \bigr) \hspace{-0.32ex} \dotp \bm{b} \hspace{.1ex} + \hspace{.1ex} \locationvector^i \bigl( \partial_i \bm{b} \bigr) \hspace{-0.33ex} \dotp \bm{a}
= \hspace{-0.16ex} \bigl( \boldnabla \hspace{-0.1ex} \bm{a} \bigr) \hspace{-0.3ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{b} \hspace{.1ex} + \hspace{-0.1ex} \bigl( \boldnabla \hspace{.1ex} \bm{b} \bigr) \hspace{-0.27ex} \dotp \hspace{.1ex} \bm{a}
\hspace{.2ex} .
\end{multline}

\newpage ...

\newpage ...




\en{\section{Integral theorems}}

\ru{\section{Интегральные теоремы}}

\begin{otherlanguage}{russian}

Для векторных полей известны интегральные теоремы Gauss’а и~Stokes’а.

\noindent\leavevmode{\indent}{\small Gauss’ theorem (divergence theorem) enables an~integral taken over a~volume to be replaced by one taken over the closed surface bounding that volume, and vice versa.\par}

\noindent\leavevmode{\indent}{\small Stokes’ theorem enables an~integral taken around a closed curve to be replaced by one taken over \emph{any} surface bounded by that curve. Stokes’ theorem relates a~line integral around a closed path to a surface integral over what is called a~\emph{capping surface} of the path.\par}

Теорема Гаусса о~дивергенции\:--- про~то, как заменить объёмный интеграл поверхностным~(\en{and vice versa}\ru{и~наоборот}). В~этой теореме рассматривается поток (ef)flux вектора через ограничивающую объём~$V$ з\'{а}мкнутую поверхность ${\mathcal{O}(\boundary V)}$ с~единичным вектором внешней нормали~$\bm{n}$

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}
\ointegral\displaylimits_{\mathclap{\mathcal{O}(\boundary V)}} \hspace{-0.1ex} \bm{n} \dotp \bm{a} \hspace{.4ex} d\mathcal{O} \hspace{.12ex} = \integral\displaylimits_{V} \hspace{-0.3ex} \boldnabla \hspace{-0.12ex} \dotp \bm{a} \hspace{.4ex} dV \hspace{-0.25ex}.
\end{equation}

Объём~$V$ нарезается тремя семействами координатных поверхностей на~множество бесконечно малых элементов. Поток через поверхность ${\mathcal{O}(\boundary V)}$ равен сумме потоков через края получившихся элементов. В~бесконечной малости каждый такой элемент\:--- маленький локальный дифференциальный кубик~(параллелепипед). ... Поток вектора~$\bm{a}$ через грани малого кубика объёма~$dV$ есть ${\sum_{i = 1}^{6} \bm{n}_i \dotp \bm{a} \hspace{.2ex} \mathcal{O}_i}$, а~через сам этот объём поток равен ${\boldnabla \dotp \bm{a} \hspace{.32ex} dV}$.

Похожая трактовка этой теоремы есть, к примеру, в~курсе Richard’а Feynman’а~\cite{feynman-lecturesonphysics}.

\emph{( рисунок с кубиками )}

to dice\:--- нарез\'{а}ть кубиками

small cube, little cube

локально ортонормальные координаты ${\bm{\xi} = \xi_i \hspace{.2ex} \bm{n}_i \hspace{.1ex}}$, ${d\bm{\xi} = d \xi_i \hspace{.2ex} \bm{n}_i}$, ${\boldnabla = \bm{n}_i \partial_i}$

разложение вектора ${\bm{a} = a_i \bm{n}_i \hspace{.1ex}}$

Теорема Стокса о~циркуляции выражается равенством

...

\newpage ...



\end{otherlanguage}



\newpage

\en{\section{Curvature tensors}}

\ru{\section{Тензоры кривизны}}

\label{para:curvaturetensors}

\begin{changemargin}{2\parindent}{\parindent}
\bgroup % to change \parindent locally
\setlength{\parindent}{\negparindent}
\setlength{\parskip}{\spacebetweenparagraphs}
\small

\leavevmode{\indent}The~\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Riemann_curvature_tensor}{\emph{Riemann curvature tensor} or \emph{Riemann\hbox{--}Christoffel tensor}} (after \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Bernhard_Riemann}{\textbold{Bernhard Riemann}} and \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Elwin_Bruno_Christoffel}{\textbold{Elwin Bruno Christoffel}}) is the most common method used to express the curvature of Riemannian manifolds. It’s a~tensor field, it assigns a~tensor to each point of a~Riemannian manifold, that measures the extent to which the~metric tensor is not locally isometric to that of \inquotes{flat} space. The curvature tensor measures noncommutativity of the covariant derivative, and as such is the~integrability obstruction for the~existence of an~isometry with \inquotes{flat} space.

%%%\vspace{.2em}
%%%\hfill $\sim$\:\emph{from Wikipedia, the free encyclopedia}
\par
\egroup
\nopagebreak\vspace{.12em}
\end{changemargin}

\begin{otherlanguage}{russian}

\noindent
Рассматривая тензорные поля в~криволинейных координатах~(\pararef{para:spatialdifferentiationoftensorfields}), мы исходили из~представления вектора\hbox{-}радиуса~(вектора положения) точки функцией этих координат:
${\locationvector \hspace{-0.4ex} = \hspace{-0.4ex} \locationvector(q^{\hspace{.1ex}i}\hspace{.1ex})}$.
Этим отношением порождаются выражения

\nopagebreak\begin{itemize}
\item векторов локального касательного базиса ${%
\locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.16ex} \equiv \smash{ \raisemath{.16em}{\scalebox{0.8}{$ \partial \hspace{.1ex} \locationvector $}} \hspace{-0.3ex} / \hspace{-0.4ex} \raisemath{-0.32em}{\scalebox{0.8}{$ \partial q^{\hspace{.1ex}i} $}} } \hspace{-0.15ex} \equiv \partial_i \hspace{.1ex} \locationvector%
}$,
%
\item компонент ${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.24ex} \equiv \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.16ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}}$ и~${\textsl{g}^{\hspace{.25ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.32ex} \equiv \locationvector^i \hspace{-0.32ex} \dotp \locationvector^j \hspace{-0.32ex} = \smash{\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.33ex}\expminusone}}}$ единичного \inquotes{метрического} тензора~${\UnitDyad = \locationvector_\differentialindex{i} \locationvector^i \hspace{-0.2ex} = \locationvector^i \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.15ex} = \textsl{g}_{j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \locationvector^{\hspace{.1ex}j} \hspace{-0.1ex} \locationvector^{k} \hspace{-0.25ex} = \textsl{g}^{\hspace{.25ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.1ex} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \locationvector_\differentialindex{k}}$,
%
\item векторов локального взаимного кокасательного базиса ${\locationvector^i \hspace{-0.32ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.22ex} = \delta_{\hspace{-0.15ex}j}^{\hspace{.2ex}i}}$, ${\locationvector^i \hspace{-0.25ex} = \textsl{g}^{\hspace{.25ex}i\hspace{-0.1ex}j} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}}$,
%
\item диф\-ферен\-циаль\-ного набла\hbox{-}оператора Hamilton’а ${\smash{\boldnabla \equiv \locationvector^i \partial_i}}$,
${\UnitDyad = \hspace{-0.25ex} \smash{\boldnabla \locationvector}}$,
%
\item полного дифференциала ${d \bm{\xi} = d \locationvector \dotp \hspace{-0.2ex} \boldnabla \hspace{-0.05ex} \bm{\xi} \hspace{.1ex}}$,
%
\item частных производных касательного \hbox{базиса} (вторых частных производных~$\locationvector$) ${\locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.2ex} \equiv \partial_i \partial_j \locationvector \hspace{-0.1ex} = \partial_i \hspace{.12ex} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}}$,
%
\item символов \inquotes{связности} \hbox{Христоффеля}~(\hbox{Christoffel} symbols) ${\Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.25ex}k} \hspace{-0.1ex} \equiv \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex} \differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector^k
%%\hspace{-0.32ex} = \Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j\mathdotbelow{n}} \hspace{.25ex} \textsl{g}^{\hspace{.25ex}nk}\hspace{-0.25ex}
}$ и~${\Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j\mathdotbelow{k}} \hspace{-0.16ex} \equiv \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k}
%%\hspace{-0.2ex} = \Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.25ex}n} \hspace{.16ex} \textsl{g}_{nk}
}$.
\vspace{-0.2em}
\end{itemize}

Представим теперь, что функция~${\locationvector(q^{\hspace{.1ex}k})}$ не~известна, но~\hbox{зат\'{о}} в~каждой точке пространства известны шесть независимых компонент положительно определённой (\en{all}\ru{все} \ru{матрицы }Gram\ru{’а}\en{ matrices} \en{are non-negative definite}\ru{определены неотрицательно}) симметричной метрической матрицы Gram\ru{’а}~${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}(q^{\hspace{.1ex}k})}$.

the Gram matrix (or Gramian)

Билинейная форма ...

\nopagebreak
...

Поскольку шесть функций~${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}(q^{\hspace{.1ex}k})}$ происходят от векторной функции~${\locationvector(q^{\hspace{.1ex}k})}$, то между элементами~$\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}$ существуют некие соотношения.

\en{Differential}\ru{Дифференциал} ${d\locationvector}$\;\eqref{differentialoflocationvector}\en{ is}\ru{\:---} \en{exact}\ru{полный~(точный)}.
\en{This is true}\ru{Это истинно} \en{if and only if}\ru{тогда и только тогда, когда} \en{second partial derivatives}\ru{вторые частные производные} \en{commute}\ru{коммутируют}:

\nopagebreak\vspace{-0.2em}\begin{equation*}
d\locationvector \hspace{-0.1ex} = \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{.2ex} dq^{\hspace{.1ex}k}
\hspace{.4em}\Leftrightarrow\hspace{.44em}
%%\partial_i \bigl( \partial_j \locationvector \bigr) \hspace{-0.2ex} = \hspace{.1ex} \partial_j \bigl( \partial_i \locationvector \bigr) \hspace{-0.2ex}
%%\hspace{.5em}\text{\en{or}\ru{или}}\hspace{.5em}
\partial_i \hspace{.12ex} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.22ex} = \partial_j \locationvector_\differentialindex{i}
\hspace{.5em}\text{\en{or}\ru{или}}\hspace{.5em}
\locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.22ex} = \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{i}}
\hspace{.1ex} .
\end{equation*}

\vspace{-0.2em}\noindent
Но это условие уж\'{е} обеспечено симметрией~${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}}$

...

\en{metric}\ru{метрическая} (\inquotes{\en{affine}\ru{аффинная}}) \en{connection}\ru{связность}~$\nabla_{\hspace{-0.32ex}i\hspace{.1ex}}$, её~же называют \inquotes{\en{covariant derivative}\ru{ковариантная производная}}

\vspace{1.2em}\begin{equation*}
\locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.1ex} = \hspace{.1ex}
\tikzmark{beginChristoffelSymbolOne} \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.15ex} \dotp \tikzmark{beginEtensorUpDown} \locationvector^{k} \hspace{-0.4ex} \tikzmark{endChristoffelSymbolOne} \hspace{.4ex} \locationvector_\differentialindex{k} \tikzmark{endEtensorUpDown} \hspace{-0.2ex}
= \tikzmark{beginChristoffelSymbolOther} \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.15ex} \dotp \tikzmark{beginEtensorDownUp} \locationvector_\differentialindex{k} \tikzmark{endChristoffelSymbolOther} \locationvector^k \tikzmark{endEtensorDownUp}
\end{equation*}%
\AddOverBrace[line width=.75pt][0,0.2ex][yshift=-0.1em]{beginEtensorUpDown}{endEtensorUpDown}{${\scriptstyle \UnitDyad}$}%
\AddOverBrace[line width=.75pt][0,0.2ex][yshift=-0.1em]{beginEtensorDownUp}{endEtensorDownUp}{${\scriptstyle \UnitDyad}$}%
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0,-0.1ex]{beginChristoffelSymbolOne}{endChristoffelSymbolOne}{${\scriptstyle \Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.25ex}k}}$}%
\AddUnderBrace[line width=.75pt][0,-0.1ex]{beginChristoffelSymbolOther}{endChristoffelSymbolOther}{${\scriptstyle \Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j\mathdotbelow{k}}}$}

${
\Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.25ex}k} \hspace{.2ex} \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.2ex} = \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.16ex} \dotp \hspace{.1ex} \locationvector^k \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.2ex} = \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}}
}$

covariant derivative (affine connection) is only defined for vector fields

${
\boldnabla \bm{v} \hspace{-0.15ex}
= \locationvector^{i} \partial_i \hspace{-0.33ex} \left( v^{\hspace{.12ex}j} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \right) \hspace{-0.25ex}
= \locationvector^{i} \hspace{-0.4ex} \left( \partial_i v^{\hspace{.12ex}j} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.12ex} + v^{\hspace{.12ex}j} \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \right)
}$

${
\boldnabla \bm{v} \hspace{-0.15ex}
= \locationvector^{i} \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \nabla_{\hspace{-0.32ex}i\hspace{.1ex}} v^{\hspace{.12ex}j} \hspace{-0.3ex} , \:\:
\nabla_{\hspace{-0.32ex}i\hspace{.1ex}} v^{\hspace{.12ex}j} \hspace{-0.3ex} \equiv
\partial_i v^{\hspace{.12ex}j} \hspace{-0.33ex} + \Gamma_{\hspace{-0.25ex}in}^{\hspace{.25ex}j} v^{\hspace{.1ex}n}
}$

${
\boldnabla \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.2ex}
= \locationvector^k \partial_k \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.2ex}
= \locationvector^k \locationvector_{\differentialindex{k}\hspace{.2ex}\differentialindex{i}} \hspace{-0.2ex}
%%= \locationvector^k \hspace{.2ex} \Gamma_{\hspace{-0.25ex}ki}^{\hspace{.25ex}n} \hspace{.2ex} \locationvector_\differentialindex{n} \hspace{-0.2ex}
= \locationvector^k \locationvector_\differentialindex{n} \hspace{.1ex} \Gamma_{\hspace{-0.25ex}ki}^{\hspace{.25ex}n}
\hspace{.2ex} , \:\:
\nabla_{\hspace{-0.32ex}i\hspace{.1ex}} \locationvector_\differentialindex{n} \hspace{-0.25ex}
= \Gamma_{\hspace{-0.25ex}in}^{\hspace{.25ex}k} \hspace{.16ex} \locationvector_\differentialindex{k}
}$

\vspace{.2em}
Christoffel symbols describe a~metric (\inquotes{affine}) connection, that is how the~basis changes from point to~point.

символы Christoffel’я это \inquotes{\en{components of~connection}\ru{компоненты связности}} \en{in local coordinates}\ru{в~локальных координатах}

...

\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Torsion_tensor}{\en{torsion tensor}\ru{тензор кручения}}~${^3\bm{\mathfrak{T}}}$ \en{with components}\ru{с~компонентами}

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation*}
\mathfrak{T}^{k}_{i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.15ex} = \Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.25ex}k} \hspace{-0.1ex} - \Gamma_{\hspace{-0.33ex}j\hspace{-0.06ex}i}^{\hspace{.25ex}k}
\end{equation*}

\noindent
determines the~antisymmetric part of a~connection

...

\noindent
симметрия ${ \Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j\mathdotbelow{k}} = \Gamma_{\hspace{-0.33ex}j\hspace{-0.06ex}i\mathdotbelow{k}} }$, поэтому ${3^3 \hspace{-0.2ex} - 3 \hspace{-0.2ex}\cdot\hspace{-0.2ex} 3 = 18}$ разных~(независимых) ${\Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j\mathdotbelow{k}}}$

\begin{multline}
\Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j}^{\hspace{.25ex}n} \hspace{.16ex} \textsl{g}_{nk} \hspace{-0.24ex} = \Gamma_{\hspace{-0.25ex}i\hspace{-0.1ex}j\mathdotbelow{k}} \hspace{-0.2ex} = \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.1ex} =
\\[-0.1em]
%
= \smallerdisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \bigl( \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.16ex} + \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{i}} \bigr) \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.1ex}
+ \smallerdisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \bigl( \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.16ex} - \locationvector_{\differentialindex{k}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \bigr) \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.1ex}
+ \smallerdisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \bigl( \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.16ex} - \locationvector_{\differentialindex{k}\hspace{.1ex}\differentialindex{i}} \bigr) \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.1ex} =
\\[-0.1em]
%
= \smallerdisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \bigl( \scalebox{0.93}[1]{$
	\locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.16ex}
	+ \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}
$} \bigr) \hspace{-0.16ex}
+ \smallerdisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \bigl( \scalebox{0.93}[1]{$
	\locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{i}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.16ex}
	+ \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{i}
$} \bigr) \hspace{-0.16ex}
- \smallerdisplaystyleonehalf \hspace{-0.1ex} \bigl( \scalebox{0.93}[1]{$
	\locationvector_{\differentialindex{k}\hspace{.2ex}\differentialindex{i}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.16ex}
	+ \locationvector_{\differentialindex{k}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{i}
$} \bigr) \hspace{-0.2ex} =
\\[-0.25em]
%
= \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.4ex} \left(^{\mathstrut} \hspace{-0.2ex}
\partial_i ( \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} ) \hspace{-0.16ex}
+ \partial_j ( \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} ) \hspace{-0.16ex}
- \partial_k ( \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.2ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j} )
\hspace{-0.12ex} \right) \hspace{-0.4ex} =
\\[-0.25em]
%
= \smalldisplaystyleonehalf \hspace{-0.3ex} \left(
\partial_i \hspace{.12ex} \textsl{g}_{j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.2ex}
+ \partial_j \hspace{.1ex} \textsl{g}_{ik} \hspace{-0.2ex}
- \partial_k \hspace{.12ex} \textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}
\right) \hspace{-0.4ex} .
\end{multline}

Все символы Christoffel’я тождественно равны нулю лишь в~ортонормальной~(декартовой) системе.
\textcolor{magenta}{(А~какие они для косоугольной?)}

Дальше:
${d\locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.2ex}
= d\locationvector \dotp \hspace{-0.2ex} \boldnabla \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.2ex}
= dq^{\hspace{.1ex}k} \partial_k \locationvector_\differentialindex{i} \hspace{-0.2ex}
= \locationvector_{\differentialindex{k}\hspace{.2ex}\differentialindex{i}} \hspace{.2ex} dq^{\hspace{.1ex}k}\hspace{-0.25ex}}$\:--- тоже полные дифференциалы.
\[
d\locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.2ex}
= \partial_i \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{.15ex} dq^i \hspace{-0.3ex}
= \scalebox{0.84}{$ \displaystyle\frac{\raisemath{-0.2ex}{\partial \hspace{.1ex} \locationvector_\differentialindex{k}}}{\raisemath{-0.3ex}{\partial q^1}} $} \hspace{.2ex} dq^1 \hspace{-0.2ex}
+ \scalebox{0.84}{$ \displaystyle\frac{\raisemath{-0.2ex}{\partial \hspace{.1ex} \locationvector_\differentialindex{k}}}{\raisemath{-0.3ex}{\partial q^2}} $} \hspace{.2ex} dq^2 \hspace{-0.2ex}
+ \scalebox{0.84}{$ \displaystyle\frac{\raisemath{-0.2ex}{\partial \hspace{.1ex} \locationvector_\differentialindex{k}}}{\raisemath{-0.3ex}{\partial q^3}} $} \hspace{.2ex} dq^3 \hspace{-0.2ex}
\]
Поэтому ${\partial_i \partial_j \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.2ex} = \partial_j \partial_i \locationvector_\differentialindex{k}}$, ${\partial_i \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.2ex} = \partial_j \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}}}$,
и~трёхиндексный объект из~векторов третьих частных производных

\nopagebreak\vspace{-0.25em}
\begin{equation}
\locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.1ex} \equiv \hspace{.1ex} \partial_i \partial_j \partial_k \locationvector
= \partial_i \hspace{.12ex} \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}}
\end{equation}

\vspace{-0.24em} \noindent
симметричен по~первому и~второму индексам (а~не~только по~второму и~третьему).
И~тогда равен нулю~${\hspace{-0.16ex}^4\bm{0}}$ следующий тензор четвёртой сложности\:---
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Riemann_curvature_tensor}{ \emph{\ru{тензор кривизны }Riemann\ru{’а}\en{ curvature tensor}} (\en{or}\ru{или}~\emph{\ru{тензор }Riemann\ru{’а}\hbox{--}Christoffel\ru{’я}\en{ tensor}}) }
%% Римана\hbox{--}Христоффеля

\nopagebreak\vspace{-0.1em}\begin{equation}\label{riemanncurvaturetensor}
{^4\bm{\mathfrak{R}}} = \hspace{.12ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}hi\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{.12ex} \locationvector^h \locationvector^i \locationvector^j \locationvector^k \hspace{-0.25ex},
\:\:
\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}hi\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}k} \hspace{-0.12ex}
\equiv
\locationvector_\differentialindex{h} \hspace{-0.15ex} \dotp \left( \hspace{.12ex} \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.2ex} - \locationvector_{\differentialindex{i}\hspace{.2ex}\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{.12ex} \right)
\hspace{-0.3ex} .
\end{equation}

Выразим компоненты~${\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}kn}}$ через метрическую матрицу~${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}}$.
Начнём с~дифференцирования локального кобазиса:

\[
\locationvector^i \hspace{-0.32ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.16ex} = \delta_k^{\hspace{.1ex}i}
\;\Rightarrow\:
\partial_j \locationvector^i \hspace{-0.32ex} \dotp \locationvector_\differentialindex{k} \hspace{-0.15ex} + \locationvector^i \hspace{-0.32ex} \dotp \locationvector_{\differentialindex{\hspace{-0.1ex}j}\hspace{.2ex}\differentialindex{k}} \hspace{-0.15ex} = 0
\;\Rightarrow\:
\partial_j \locationvector^i \hspace{-0.12ex} = - \hspace{.2ex} \Gamma_{\hspace{-0.25ex}j\hspace{-0.1ex}k}^{\hspace{.25ex}i} \hspace{.2ex} \locationvector^k
\hspace{-0.4ex} .
\]

...

Шесть независимых компонент:
${\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1212}}$, ${\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1213}}$, ${\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1223}}$, ${\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1313}}$, ${\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1323}}$, ${\mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}2323}}$.

...

\en{Symmetric}\ru{Симметричный} \en{bivalent}\ru{бивалентный} \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Ricci_curvature}{\emph{\ru{тензор кривизны }Ricci\en{ curvature tensor}}}
%% after \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gregorio_Ricci-Curbastro}{\textbold{Gregorio Ricci\hbox{-}Curbastro}}

\begin{equation*}
\hspace{.1ex}\pmb{\scalebox{1.2}[1]{$\mathscr{R}$}} \equiv
\smalldisplaystyleonefourth \hspace{.4ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}abi\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.2ex} \locationvector^a \hspace{-0.33ex} \times \hspace{-0.1ex} \locationvector^b \locationvector^i \hspace{-0.33ex} \times \hspace{-0.1ex} \locationvector^j \hspace{-0.25ex}
= \smalldisplaystyleonefourth \hspace{.15ex} \levicivita^{abp} \levicivita^{i\hspace{-0.1ex}j\hspace{-0.1ex}q} \hspace{.25ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}abi\hspace{-0.1ex}j} \hspace{.2ex} \locationvector_\differentialindex{p} \locationvector_\differentialindex{q} \hspace{-0.2ex}
= \mathscr{R}^{\hspace{.1ex}pq} \hspace{.1ex} \locationvector_\differentialindex{p} \locationvector_\differentialindex{q}
\end{equation*}

\vspace{-0.2em} \noindent
(\en{coefficient}\ru{коэффициент}~$\onefourth$ \en{is used here for convenience}\ru{используется тут для удобства}) \en{with components}\ru{с~компонентами}

\vspace{.1em}\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
\mathscr{R}^{\hspace{.1ex}1\hspace{-0.1ex}1} \hspace{-0.3ex} =
\scalebox{0.8}{$ \displaystyle \frac{\raisemath{-0.2em}{1}}{\raisemath{.15em}{\smash{\textsl{g}}}} $} \hspace{.4ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}2323}
\hspace{.2ex} ,
&
&
\\[.6em]
%
\mathscr{R}^{\hspace{.1ex}21} \hspace{-0.3ex} =
\scalebox{0.8}{$ \displaystyle \frac{\raisemath{-0.2em}{1}}{\raisemath{.15em}{\smash{\textsl{g}}}} $} \hspace{.4ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1323}
\hspace{.2ex} ,
&
\mathscr{R}^{\hspace{.1ex}22} \hspace{-0.3ex} =
\scalebox{0.8}{$ \displaystyle \frac{\raisemath{-0.2em}{1}}{\raisemath{.15em}{\smash{\textsl{g}}}} $} \hspace{.4ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1313}
\hspace{.2ex} ,
&
\\[.6em]
%
\mathscr{R}^{\hspace{.1ex}31} \hspace{-0.3ex} =
\scalebox{0.8}{$ \displaystyle \frac{\raisemath{-0.2em}{1}}{\raisemath{.15em}{\smash{\textsl{g}}}} $} \hspace{.4ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1223}
\hspace{.2ex} ,
&
\mathscr{R}^{\hspace{.1ex}32} \hspace{-0.3ex} =
\scalebox{0.8}{$ \displaystyle \frac{\raisemath{-0.2em}{1}}{\raisemath{.15em}{\smash{\textsl{g}}}} $} \hspace{.4ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1213}
\hspace{.2ex} ,
&
\mathscr{R}^{\hspace{.1ex}33} \hspace{-0.3ex} =
\scalebox{0.8}{$ \displaystyle \frac{\raisemath{-0.2em}{1}}{\raisemath{.15em}{\smash{\textsl{g}}}} $} \hspace{.4ex} \mathfrak{R}_{\hspace{.1ex}1212}
\hspace{.2ex} .
\end{array}
\end{equation*}

Равенство тензора Риччи нулю
${\hspace{.1ex}\pmb{\scalebox{1.2}[1]{$\mathscr{R}$}} \hspace{-0.16ex} = \hspace{-0.2ex} {^2\bm{0}}}$ (в~компонентах это шесть уравнений ${\hspace{.1ex}\mathscr{R}^{\hspace{.1ex}i\hspace{-0.1ex}j} \hspace{-0.3ex} = \mathscr{R}^{\hspace{.1ex}j\hspace{-0.06ex}i} \hspace{-0.3ex} = 0}$) \en{is}\ru{есть} \en{the~}\textcolor{magenta}{\en{necessary}\ru{необходимое}} \en{condition}\ru{условие} \en{of~integrability}\ru{интегрируемости}~(\ru{\inquotes{совместности}, }\inquotes{compatibility}) для нахождения вектора-радиуса~${\locationvector(q^{\hspace{.1ex}k})}$ по~полю~${\textsl{g}_{i\hspace{-0.1ex}j}(q^{\hspace{.1ex}k})}$.

\end{otherlanguage}

\section*{\small \wordforbibliography}

\begin{changemargin}{\parindent}{0pt}
\fontsize{10}{12}\selectfont




\en{Many books exist}\ru{Существует много книг}\ru{,} \en{which describe}\ru{которые описывают} \en{only}\ru{только} \en{apparatus of~tensor calculus}\ru{аппарат тензорного исчисления}~\cite{mcconnell-tensoranalysis, schouten-tensoranalysis, sokolnikoff-tensoranalysis, borisenko.tarapov, rashevsky-riemanniangeometry}.
\en{However}\ru{Однако}, \en{an~index notation}\ru{индексная запись}\:--- \en{it’s when}\ru{это когда} \en{tensors are considered}\ru{тензоры рассматриваются} \en{as matrices of~components}\ru{как матрицы компонент}\:--- \en{is still more popular}\ru{всё ещё более популярна}\ru{,} \en{than the direct indexless notation}\ru{чем прямая безиндексная запись}.
\en{The direct notation}\ru{Прямая запись} \en{is used}\ru{используется}, \en{for instance}\ru{например}, \en{in the appendices}\ru{в~приложениях} \en{of books}\ru{книг} \en{by }\foreignlanguage{russian}{А.\,И.\;Лурье}\en{ (A.\,I.\;Lurie)}~\cite{lurie-nonlinearelasticity, lurie-theoryofelasticity}.
\ru{Лекции }R.\:Feynman’\en{s}\ru{а}\en{ lectures}~\cite{feynman-lecturesonphysics} \en{contain}\ru{содержат} \en{a~vivid description}\ru{яркое описание} \en{of vector fields}\ru{векторных полей}.
\en{Also}\ru{Также}, \en{information}\ru{информация} \en{about tensor calculus}\ru{о~тензорном исчислении}\en{ is}\ru{\:---} \en{part of}\ru{часть} \en{original and profound}\ru{оригинальной и~глубокой} \en{book}\ru{книги} \en{by }C.\:Truesdell\ru{’а}~\cite{truesdell-firstcourse}.

\end{changemargin}
