\begin{minipage}[b][\textheight]{.93\linewidth}%
{

\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]

	\def\widthofsample{2.5mm}
	\def\heightofsample{2.5mm}

	\fill [remember picture, overlay, fill=black]
		($ (current page.south east) + (-\widthofsample,0) $)
		rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);

	\fill [remember picture, overlay, fill=cyan]
		($ (current page.south east) + (-\widthofsample,\heightofsample) $)
		rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);
	\fill [remember picture, overlay, fill=magenta]
		($ (current page.south east) + (-\widthofsample,2*\heightofsample) $)
		rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);
	\fill [remember picture, overlay, fill=yellow]
		($ (current page.south east) + (-\widthofsample,3*\heightofsample) $)
		rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);

	\fill [remember picture, overlay, fill=red]
		($ (current page.south east) + (-\widthofsample,5*\heightofsample) $)
		rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);
	\fill [remember picture, overlay, fill=green]
		($ (current page.south east) + (-\widthofsample,6*\heightofsample) $)
		rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);
	\fill [remember picture, overlay, fill=blue]
		($ (current page.south east) + (-\widthofsample,7*\heightofsample) $)
		rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);

	\foreach \graysample in {1, 2, ..., 10}
	{
		\pgfmathsetmacro{\currentgray}{100 - (10 * (\graysample - 1))}
		\fill [remember picture, overlay, fill=black!\currentgray]
			($ (current page.north east) + (-\widthofsample,-\graysample*\heightofsample) $)
			rectangle ++(\widthofsample, \heightofsample);
	}

\end{tikzpicture}

\vspace*{\fill} %%.2\paperheight}

\en{ %%\begin{otherlanguage}{english}

All models of an~elastic continuum are presented: non\-linear and~\hbox{linear}, micropolar and classical momentless; three-di\-men\-sion\-al, two-di\-men\-sion\-al~(shells and~plates), one-di\-men\-sion\-al~(rods, including thin\hbox{-}walled ones).
Fundamentals of dynamics\:--- oscillations, waves and~stability\:--- are explained.
For thermo\-elasticity and~magneto\-elasticity, the~summary of~theories of~thermo\-dynamics and~electro\-dynamics is given.
Theories of~defects and fractures are described.
Approaches to~modeling inhomogeneous materials\:— composites\:— are shown.

}\ru{ %%\begin{otherlanguage}{russian}

Представлены все модели упругого континуума: нелинейные и~линейные, микрополярные и~классические безмоментные; трёх\-мерные, дву\-мерные~(оболочки и~пластины), одно\-мерные~(стержни, в~том~числе тонко\-стен\-ные).
Изложены основы динамики\:--- колебания, волны и~устойчивость.
Для термо\-упругости и~магнито\-упругости даётся сводка теорий термо\-динамики и~электро\-динамики.
Описаны теории дефектов и~трещин.
Показаны подходы к~моделированию неоднородных материалов — композитов.

}

\vspace{2\baselineskip}

\scalebox{.9}{\href{https://github.com/VadiqueMe/PhysicsOfElasticContinua}{\textit{github.com/VadiqueMe/PhysicsOfElasticContinua}}}

\vspace{\fill}
}
\end{minipage}

\thispagestyle{empty}

\newpage
